14. Mahāpadānasutta - The Great Discourse on the Harvest of Deeds

Dīgha Nikāya 14 - Long Discourses 14

1. Pubbenivāsapaṭisaṃyuttakathā

1. On Past Lives

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme karerikuṭikāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery, in the hut by the kareri tree.

Atha kho sambahulānaṃ bhikkhūnaṃ pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantānaṃ karerimaṇḍalamāḷe sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ pubbenivāsapaṭisaṃyuttā dhammī kathā udapādi:

Then after the meal, on return from alms-round, several senior mendicants sat together in the pavilion by the kareri tree and this Dhamma talk on the subject of past lives came up among them,

“itipi pubbenivāso, itipi pubbenivāso”ti.

“So it was in a past life; such it was in a past life.”

Assosi kho bhagavā dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya tesaṃ bhikkhūnaṃ imaṃ kathāsallāpaṃ.

With clairaudience that is purified and superhuman, the Buddha heard that discussion among the mendicants.

Atha kho bhagavā uṭṭhāyāsanā yena karerimaṇḍalamāḷo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi, nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

So he got up from his seat and went to the pavilion, where he sat on the seat spread out and addressed the mendicants,

“kāya nuttha, bhikkhave, etarahi kathāya sannisinnā;

“Mendicants, what were you sitting talking about just now?

kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

What conversation was unfinished?”

Evaṃ vutte, te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

The mendicants told him what had happened, adding,

“idha, bhante, amhākaṃ pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantānaṃ karerimaṇḍalamāḷe sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ pubbenivāsapaṭisaṃyuttā dhammī kathā udapādi:

‘itipi pubbenivāso itipi pubbenivāso’ti.

Ayaṃ kho no, bhante, antarākathā vippakatā. Atha bhagavā anuppatto”ti.

“This is the conversation that was unfinished when the Buddha arrived.”

“Iccheyyātha no tumhe, bhikkhave, pubbenivāsapaṭisaṃyuttaṃ dhammiṃ kathaṃ sotun”ti?

“Would you like to hear a Dhamma talk on the subject of past lives?”

“Etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo;

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā pubbenivāsapaṭisaṃyuttaṃ dhammiṃ kathaṃ kareyya, bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha give a Dhamma talk on the subject of past lives. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha sādhukaṃ manasi karotha bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ito so, bhikkhave, ekanavutikappe yaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

“Ninety-one eons ago, the Buddha Vipassī arose in the world, perfected and fully awakened.

Ito so, bhikkhave, ekatiṃse kappe yaṃ sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

Thirty-one eons ago, the Buddha Sikhī arose in the world, perfected and fully awakened.

Tasmiññeva kho, bhikkhave, ekatiṃse kappe vessabhū bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

In the same thirty-first eon, the Buddha Vessabhū arose in the world, perfected and fully awakened.

Imasmiññeva kho, bhikkhave, bhaddakappe kakusandho bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

In the present fortunate eon, the Buddhas Kakusandha,

Imasmiññeva kho, bhikkhave, bhaddakappe koṇāgamano bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

Koṇāgamana,

Imasmiññeva kho, bhikkhave, bhaddakappe kassapo bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

and Kassapa arose in the world, perfected and fully awakened.

Imasmiññeva kho, bhikkhave, bhaddakappe ahaṃ etarahi arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno.

And in the present fortunate eon, I have arisen in the world, perfected and fully awakened.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi, khattiyakule udapādi.

The Buddhas Vipassī,

Sikhī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi, khattiyakule udapādi.

Sikhī,

Vessabhū, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi, khattiyakule udapādi.

and Vessabhū were born as aristocrats into aristocrat families.

Kakusandho, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho brāhmaṇo jātiyā ahosi, brāhmaṇakule udapādi.

The Buddhas Kakusandha,

Koṇāgamano, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho brāhmaṇo jātiyā ahosi, brāhmaṇakule udapādi.

Koṇāgamana,

Kassapo, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho brāhmaṇo jātiyā ahosi, brāhmaṇakule udapādi.

and Kassapa were born as brahmins into brahmin families.

Ahaṃ, bhikkhave, etarahi arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosiṃ, khattiyakule uppanno.

I was born as an aristocrat into an aristocrat family.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

Koṇḍañña was the clan of Vipassī,

Sikhī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

Sikhī,

Vessabhū, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

and Vessabhū.

Kakusandho, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho kassapo gottena ahosi.

Kassapa was the clan of Kakusandha,

Koṇāgamano, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho kassapo gottena ahosi.

Koṇāgamana,

Kassapo, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho kassapo gottena ahosi.

and Kassapa.

Ahaṃ, bhikkhave, etarahi arahaṃ sammāsambuddho gotamo gottena ahosiṃ.

Gotama is my clan.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asītivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Vipassī lived for 80,000 years.

Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa sattativassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Sikhī lived for 70,000 years.

Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa saṭṭhivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Vessabhū lived for 60,000 years.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa cattālīsavassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Kakusandha lived for 40,000 years.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tiṃsavassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Koṇāgamana lived for 30,000 years.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa vīsativassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Kassapa lived for 20,000 years.

Mayhaṃ, bhikkhave, etarahi appakaṃ āyuppamāṇaṃ parittaṃ lahukaṃ; yo ciraṃ jīvati, so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo.

For me these days the life-span is short, brief, and fleeting. A long-lived person lives for a century or a little more.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho pāṭaliyā mūle abhisambuddho.

Vipassī was awakened at the root of a trumpet flower tree.

Sikhī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho puṇḍarīkassa mūle abhisambuddho.

Sikhī was awakened at the root of a white-mango tree.

Vessabhū, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho sālassa mūle abhisambuddho.

Vessabhū was awakened at the root of a sal tree.

Kakusandho, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho sirīsassa mūle abhisambuddho.

Kakusandha was awakened at the root of an acacia tree.

Koṇāgamano, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho udumbarassa mūle abhisambuddho.

Koṇāgamana was awakened at the root of a cluster fig tree.

Kassapo, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho nigrodhassa mūle abhisambuddho.

Kassapa was awakened at the root of a banyan tree.

Ahaṃ, bhikkhave, etarahi arahaṃ sammāsambuddho assatthassa mūle abhisambuddho.

I was awakened at the root of a peepul tree.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa khaṇḍatissaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Vipassī had a fine pair of chief disciples named Khaṇḍa and Tissa.

Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa abhibhūsambhavaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Sikhī had a fine pair of chief disciples named Abhibhū and Sambhava.

Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa soṇuttaraṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Vessabhū had a fine pair of chief disciples named Soṇa and Uttara.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa vidhurasañjīvaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Kakusandha had a fine pair of chief disciples named Vidhura and Sañjīva.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bhiyyosuttaraṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Koṇāgamana had a fine pair of chief disciples named Bhiyyosa and Uttara.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tissabhāradvājaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Kassapa had a fine pair of chief disciples named Tissa and Bhāradvāja.

Mayhaṃ, bhikkhave, etarahi sāriputtamoggallānaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

I have a fine pair of chief disciples named Sāriputta and Moggallāna.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi bhikkhusatasahassaṃ, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni. Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Vipassī had three gatherings of disciples—one of 6,800,000, one of 100,000, and one of 80,000—all of them mendicants who had ended their defilements.

Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi bhikkhusatasahassaṃ, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sattatibhikkhusahassāni. Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Sikhī had three gatherings of disciples—one of 100,000, one of 80,000, and one of 70,000—all of them mendicants who had ended their defilements.

Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sattatibhikkhusahassāni, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi saṭṭhibhikkhusahassāni. Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Vessabhū had three gatherings of disciples—one of 80,000, one of 70,000, and one of 60,000—all of them mendicants who had ended their defilements.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi cattālīsabhikkhusahassāni. Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Kakusandha had one gathering of disciples—40,000 mendicants who had ended their defilements.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi tiṃsabhikkhusahassāni. Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Koṇāgamana had one gathering of disciples—30,000 mendicants who had ended their defilements.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi vīsatibhikkhusahassāni. Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Kassapa had one gathering of disciples—20,000 mendicants who had ended their defilements.

Mayhaṃ, bhikkhave, etarahi eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni. Mayhaṃ, bhikkhave, ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

I have had one gathering of disciples—1,250 mendicants who had ended their defilements.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asoko nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Vipassī had as chief attendant a mendicant named Asoka.

Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa khemaṅkaro nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Sikhī had as chief attendant a mendicant named Khemaṅkara.

Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa upasanto nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Vessabhū had as chief attendant a mendicant named Upasanta.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa buddhijo nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Kakusandha had as chief attendant a mendicant named Buddhija.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa sotthijo nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Koṇāgamana had as chief attendant a mendicant named Sotthija.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa sabbamitto nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Kassapa had as chief attendant a mendicant named Sabbamitta.

Mayhaṃ, bhikkhave, etarahi ānando nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

I have as chief attendant a mendicant named Ānanda.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bandhumā nāma rājā pitā ahosi.

Vipassī’s father was King Bandhuma,

Bandhumatī nāma devī mātā ahosi janetti.

his birth mother was Queen Bandhumatī,

Bandhumassa rañño bandhumatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and their capital city was named Bandhumatī.

Sikhissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa aruṇo nāma rājā pitā ahosi.

Sikhī’s father was King Aruṇa,

Pabhāvatī nāma devī mātā ahosi janetti.

his birth mother was Queen Pabhāvatī,

Aruṇassa rañño aruṇavatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and their capital city was named Aruṇavatī.

Vessabhussa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa suppatito nāma rājā pitā ahosi.

Vessabhū’s father was King Suppatīta,

Vassavatī nāma devī mātā ahosi janetti.

his birth mother was Queen Vassavatī,

Suppatitassa rañño anomaṃ nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and their capital city was named Suppatīta.

Kakusandhassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa aggidatto nāma brāhmaṇo pitā ahosi.

Kakusandha’s father was the brahmin Aggidatta,

Visākhā nāma brāhmaṇī mātā ahosi janetti.

and his birth mother was the brahmin lady Visākhā.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena khemo nāma rājā ahosi.

At that time the king was Khema,

Khemassa rañño khemavatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

whose capital city was named Khemavatī.

Koṇāgamanassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa yaññadatto nāma brāhmaṇo pitā ahosi.

Koṇāgamana’s father was the brahmin Yaññadatta,

Uttarā nāma brāhmaṇī mātā ahosi janetti.

and his birth mother was the brahmin lady Uttarā.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena sobho nāma rājā ahosi.

At that time the king was Sobha,

Sobhassa rañño sobhavatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

whose capital city was named Sobhavatī.

Kassapassa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa brahmadatto nāma brāhmaṇo pitā ahosi.

Kassapa’s father was the brahmin Brahmadatta,

Dhanavatī nāma brāhmaṇī mātā ahosi janetti.

and his birth mother was the brahmin lady Dhanavatī.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena kikī nāma rājā ahosi.

At that time the king was Kikī,

Kikissa rañño bārāṇasī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

whose capital city was named Benares.

Mayhaṃ, bhikkhave, etarahi suddhodano nāma rājā pitā ahosi.

My father was King Suddhodana,

Māyā nāma devī mātā ahosi janetti.

my birth mother was Queen Māyā,

Kapilavatthu nāma nagaraṃ rājadhānī ahosī”ti.

and our capital city was Kapilavatthu.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ acirapakkantassa bhagavato ayamantarākathā udapādi:

Soon after the Buddha left, those mendicants discussed among themselves:

“acchariyaṃ, āvuso, abbhutaṃ, āvuso, tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

“It’s incredible, reverends, it’s amazing, the power and might of a Realized One!

Yatra hi nāma tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarissati, nāmatopi anussarissati, gottatopi anussarissati, āyuppamāṇatopi anussarissati, sāvakayugatopi anussarissati, sāvakasannipātatopi anussarissati:

For he is able to recollect the caste, names, clans, life-span, chief disciples, and gatherings of disciples of the Buddhas of the past who have become completely extinguished, cut off proliferation, cut off the track, finished off the cycle, and transcended suffering.

‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’”ti.

He knows the caste they were born in, and also their names, clans, conduct, qualities, wisdom, meditation, and freedom.

“Kiṃ nu kho, āvuso, tathāgatasseva nu kho esā dhammadhātu suppaṭividdhā, yassā dhammadhātuyā suppaṭividdhattā tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati: ‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’ti,

Is it because the Realized One has clearly comprehended the principle of the teachings that he can recollect all these things?

udāhu devatā tathāgatassa etamatthaṃ ārocesuṃ, yena tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati: ‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’”ti.

Or did deities tell him?”

Ayañca hidaṃ tesaṃ bhikkhūnaṃ antarākathā vippakatā hoti.

But this conversation among those mendicants was left unfinished.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena karerimaṇḍalamāḷo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the pavilion by the kareri tree, where he sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants,

“kāya nuttha, bhikkhave, etarahi kathāya sannisinnā;

“Mendicants, what were you sitting talking about just now?

kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

What conversation was unfinished?”

Evaṃ vutte, te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

The mendicants told him what had happened, adding,

“idha, bhante, amhākaṃ acirapakkantassa bhagavato ayaṃ antarākathā udapādi:

‘acchariyaṃ, āvuso, abbhutaṃ, āvuso, tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

Yatra hi nāma tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarissati, nāmatopi anussarissati, gottatopi anussarissati, āyuppamāṇatopi anussarissati, sāvakayugatopi anussarissati, sāvakasannipātatopi anussarissati:

“evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī”ti.

Kiṃ nu kho, āvuso, tathāgatasseva nu kho esā dhammadhātu suppaṭividdhā, yassā dhammadhātuyā suppaṭividdhattā tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati:

“evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī”ti.

Udāhu devatā tathāgatassa etamatthaṃ ārocesuṃ, yena tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati:

“evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī”’ti?

Ayaṃ kho no, bhante, antarākathā vippakatā, atha bhagavā anuppatto”ti.

“This was our conversation that was unfinished when the Buddha arrived.”

“Tathāgatassevesā, bhikkhave, dhammadhātu suppaṭividdhā, yassā dhammadhātuyā suppaṭividdhattā tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati:

“It is because the Realized One has clearly comprehended the principle of the teachings that he can recollect all these things.

‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’ti.

Devatāpi tathāgatassa etamatthaṃ ārocesuṃ, yena tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati:

And the deities also told me.

‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’ti.

Iccheyyātha no tumhe, bhikkhave, bhiyyoso mattāya pubbenivāsapaṭisaṃyuttaṃ dhammiṃ kathaṃ sotun”ti?

Would you like to hear a further Dhamma talk on the subject of past lives?”

“Etassa, bhagavā, kālo; etassa, sugata, kālo;

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

yaṃ bhagavā bhiyyoso mattāya pubbenivāsapaṭisaṃyuttaṃ dhammiṃ kathaṃ kareyya, bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

Let the Buddha give a further Dhamma talk on the subject of past lives. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ito so, bhikkhave, ekanavutikappe yaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

“Ninety-one eons ago, the Buddha Vipassī arose in the world, perfected and fully awakened.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi, khattiyakule udapādi.

He was born as an aristocrat into an aristocrat family.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

His clan was Koṇḍañña.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asītivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

He lived for 80,000 years.

Vipassī, bhikkhave, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho pāṭaliyā mūle abhisambuddho.

He was awakened at the root of a trumpet flower tree.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa khaṇḍatissaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

He had a fine pair of chief disciples named Khaṇḍa and Tissa.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ.

He had three gatherings of disciples—

Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi bhikkhusatasahassaṃ, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni.

one of 6,800,000, one of 100,000, and one of 80,000—

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

all of them mendicants who had ended their defilements.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asoko nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

He had as chief attendant a mendicant named Asoka.

Vipassissa, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bandhumā nāma rājā pitā ahosi.

His father was King Bandhuma,

Bandhumatī nāma devī mātā ahosi janetti.

his birth mother was Queen Bandhumatī,

Bandhumassa rañño bandhumatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and their capital city was named Bandhumatī.

2. Bodhisattadhammatā

2. What’s Normal For One Intent on Awakening

Atha kho, bhikkhave, vipassī bodhisatto tusitā kāyā cavitvā sato sampajāno mātukucchiṃ okkami.

When Vipassī, the being intent on awakening, passed away from the host of Joyful Gods, he was conceived in his mother’s womb, mindful and aware.

Ayamettha dhammatā. (1)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto tusitā kāyā cavitvā mātukucchiṃ okkamati.

It’s normal that, when the being intent on awakening passes away from the host of Joyful Gods, he is conceived in his mother’s womb.

Atha sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya appamāṇo uḷāro obhāso pātubhavati atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

And then—in this world with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—an immeasurable, magnificent light appears, surpassing the glory of the gods.

Yāpi tā lokantarikā aghā asaṃvutā andhakārā andhakāratimisā, yatthapime candimasūriyā evaṃmahiddhikā evaṃmahānubhāvā ābhāya nānubhonti, tatthapi appamāṇo uḷāro obhāso pātubhavati atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

Even in the boundless desolation of interstellar space—so utterly dark that even the light of the moon and the sun, so mighty and powerful, makes no impression—an immeasurable, magnificent light appears, surpassing the glory of the gods.

Yepi tattha sattā upapannā, tepi tenobhāsena aññamaññaṃ sañjānanti: ‘aññepi kira, bho, santi sattā idhūpapannā’ti.

And the sentient beings reborn there recognize each other by that light: ‘So, it seems other sentient beings have been reborn here!’

Ayañca dasasahassī lokadhātu saṅkampati sampakampati sampavedhati. Appamāṇo ca uḷāro obhāso loke pātubhavati atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

And this galaxy shakes and rocks and trembles. And an immeasurable, magnificent light appears in the world, surpassing the glory of the gods.

Ayamettha dhammatā. (2)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, cattāro naṃ devaputtā catuddisaṃ rakkhāya upagacchanti: ‘mā naṃ bodhisattaṃ vā bodhisattamātaraṃ vā manusso vā amanusso vā koci vā viheṭhesī’ti.

It’s normal that, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, four gods approach to guard the four directions, so that no human or non-human or anyone at all shall harm the being intent on awakening or his mother.

Ayamettha dhammatā. (3)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, pakatiyā sīlavatī bodhisattamātā hoti, viratā pāṇātipātā, viratā adinnādānā, viratā kāmesumicchācārā, viratā musāvādā, viratā surāmerayamajjappamādaṭṭhānā.

It’s normal that, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, she becomes naturally ethical. She refrains from killing living creatures, stealing, sexual misconduct, lying, and alcoholic drinks that cause negligence.

Ayamettha dhammatā. (4)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, na bodhisattamātu purisesu mānasaṃ uppajjati kāmaguṇūpasaṃhitaṃ, anatikkamanīyā ca bodhisattamātā hoti kenaci purisena rattacittena.

It’s normal that, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, she no longer feels sexual desire for men, and she cannot be violated by a man of lustful intent.

Ayamettha dhammatā. (5)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, lābhinī bodhisattamātā hoti pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ. Sā pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricāreti.

It’s normal that, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, she obtains the five kinds of sensual stimulation and amuses herself, supplied and provided with them.

Ayamettha dhammatā. (6)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, na bodhisattamātu kocideva ābādho uppajjati. Sukhinī bodhisattamātā hoti akilantakāyā, bodhisattañca bodhisattamātā tirokucchigataṃ passati sabbaṅgapaccaṅgiṃ ahīnindriyaṃ.

It’s normal that, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, no afflictions beset her. She’s happy and free of bodily fatigue. And she sees the being intent on awakening in her womb, complete with all his various parts, not deficient in any faculty.

Seyyathāpi, bhikkhave, maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato accho vippasanno anāvilo sabbākārasampanno. Tatrāssa suttaṃ āvutaṃ nīlaṃ vā pītaṃ vā lohitaṃ vā odātaṃ vā paṇḍusuttaṃ vā.

Suppose there was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked, transparent, clear, and unclouded, endowed with all good qualities. And it was strung with a thread of blue, yellow, red, white, or golden brown.

Tamenaṃ cakkhumā puriso hatthe karitvā paccavekkheyya: ‘ayaṃ kho maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato accho vippasanno anāvilo sabbākārasampanno. Tatridaṃ suttaṃ āvutaṃ nīlaṃ vā pītaṃ vā lohitaṃ vā odātaṃ vā paṇḍusuttaṃ vā’ti.

And someone with good eyesight were to take it in their hand and examine it: ‘This beryl gem is naturally beautiful, eight-faceted, well-worked, transparent, clear, and unclouded, endowed with all good qualities. And it’s strung with a thread of blue, yellow, red, white, or golden brown.’

Evameva kho, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchiṃ okkanto hoti, na bodhisattamātu kocideva ābādho uppajjati, sukhinī bodhisattamātā hoti akilantakāyā, bodhisattañca bodhisattamātā tirokucchigataṃ passati sabbaṅgapaccaṅgiṃ ahīnindriyaṃ.

In the same way, when the being intent on awakening is conceived in his mother’s belly, no afflictions beset her. She’s happy and free of bodily fatigue. And she sees the being intent on awakening in her womb, complete with all his various parts, not deficient in any faculty.

Ayamettha dhammatā. (7)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, sattāhajāte bodhisatte bodhisattamātā kālaṃ karoti tusitaṃ kāyaṃ upapajjati.

It’s normal that, seven days after the being intent on awakening is born, his mother passes away and is reborn in the host of Joyful Gods.

Ayamettha dhammatā. (8)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yathā aññā itthikā nava vā dasa vā māse gabbhaṃ kucchinā pariharitvā vijāyanti, na hevaṃ bodhisattaṃ bodhisattamātā vijāyati. Daseva māsāni bodhisattaṃ bodhisattamātā kucchinā pariharitvā vijāyati.

It’s normal that, while other women carry the infant in the womb for nine or ten months before giving birth, not so the mother of the being intent on awakening. She gives birth after exactly ten months.

Ayamettha dhammatā. (9)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yathā aññā itthikā nisinnā vā nipannā vā vijāyanti, na hevaṃ bodhisattaṃ bodhisattamātā vijāyati. Ṭhitāva bodhisattaṃ bodhisattamātā vijāyati.

It’s normal that, while other women give birth while sitting or lying down, not so the mother of the being intent on awakening. She only gives birth standing up.

Ayamettha dhammatā. (10)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, devā paṭhamaṃ paṭiggaṇhanti, pacchā manussā.

It’s normal that, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, gods receive him first, then humans.

Ayamettha dhammatā. (11)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, appattova bodhisatto pathaviṃ hoti, cattāro naṃ devaputtā paṭiggahetvā mātu purato ṭhapenti: ‘attamanā, devi, hohi; mahesakkho te putto uppanno’ti.

It’s normal that, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, before he reaches the ground, four gods receive him and place him before his mother, saying: ‘Rejoice, O Queen! An illustrious child is born to you.’

Ayamettha dhammatā. (12)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, visadova nikkhamati amakkhito udena amakkhito semhena amakkhito ruhirena amakkhito kenaci asucinā suddho visado.

It’s normal that, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, he emerges already clean, unsoiled by waters, mucus, blood, or any other kind of impurity, pure and clean.

Seyyathāpi, bhikkhave, maṇiratanaṃ kāsike vatthe nikkhittaṃ neva maṇiratanaṃ kāsikaṃ vatthaṃ makkheti, nāpi kāsikaṃ vatthaṃ maṇiratanaṃ makkheti.

Suppose a jewel-treasure was placed on a cloth from Kāsī. The jewel would not soil the cloth, nor would the cloth soil the jewel.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Ubhinnaṃ suddhattā.

Because of the cleanliness of them both.

Evameva kho, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, visadova nikkhamati amakkhito, udena amakkhito semhena amakkhito ruhirena amakkhito kenaci asucinā suddho visado.

In the same way, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, he emerges already clean, unsoiled by waters, mucus, blood, or any other kind of impurity, pure and clean.

Ayamettha dhammatā. (13)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, dve udakassa dhārā antalikkhā pātubhavanti—ekā sītassa ekā uṇhassa yena bodhisattassa udakakiccaṃ karonti mātu ca.

It’s normal that, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, two streams of water appear in the sky, one cool, one warm, for bathing the being intent on awakening and his mother.

Ayamettha dhammatā. (14)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, sampatijāto bodhisatto samehi pādehi patiṭṭhahitvā uttarābhimukho sattapadavītihārena gacchati setamhi chatte anudhāriyamāne, sabbā ca disā anuviloketi, āsabhiṃ vācaṃ bhāsati ‘aggohamasmi lokassa, jeṭṭhohamasmi lokassa, seṭṭhohamasmi lokassa, ayamantimā jāti, natthi dāni punabbhavo’ti.

It’s normal that, as soon as he’s born, the being intent on awakening stands firm with his own feet on the ground. Facing north, he takes seven strides with a white parasol held above him, surveys all quarters, and makes this dramatic statement: ‘I am the foremost in the world! I am the eldest in the world! I am the best in the world! This is my last rebirth. Now there are no more future lives.’

Ayamettha dhammatā. (15)

This is normal in such a case.

Dhammatā esā, bhikkhave, yadā bodhisatto mātukucchimhā nikkhamati, atha sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya appamāṇo uḷāro obhāso pātubhavati, atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

It’s normal that, when the being intent on awakening emerges from his mother’s womb, then—in this world with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—an immeasurable, magnificent light appears, surpassing the glory of the gods.

Yāpi tā lokantarikā aghā asaṃvutā andhakārā andhakāratimisā, yatthapime candimasūriyā evaṃmahiddhikā evaṃmahānubhāvā ābhāya nānubhonti, tatthapi appamāṇo uḷāro obhāso pātubhavati atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

Even in the boundless desolation of interstellar space—so utterly dark that even the light of the moon and the sun, so mighty and powerful, makes no impression—an immeasurable, magnificent light appears, surpassing the glory of the gods.

Yepi tattha sattā upapannā, tepi tenobhāsena aññamaññaṃ sañjānanti: ‘aññepi kira, bho, santi sattā idhūpapannā’ti.

And the sentient beings reborn there recognize each other by that light: ‘So, it seems other sentient beings have been reborn here!’

Ayañca dasasahassī lokadhātu saṅkampati sampakampati sampavedhati appamāṇo ca uḷāro obhāso loke pātubhavati atikkammeva devānaṃ devānubhāvaṃ.

And this galaxy shakes and rocks and trembles. And an immeasurable, magnificent light appears in the world, surpassing the glory of the gods.

Ayamettha dhammatā. (16)

This is normal in such a case.

3. Dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇā

3. The Thirty-Two Marks of a Great Man

Jāte kho pana, bhikkhave, vipassimhi kumāre bandhumato rañño paṭivedesuṃ:

When Prince Vipassī was born, they announced it to King Bandhumata,

‘putto te, deva, jāto, taṃ devo passatū’ti.

‘Sire, your son is born! Let your majesty examine him!’

Addasā kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassiṃ kumāraṃ, disvā nemitte brāhmaṇe āmantāpetvā etadavoca:

When the king had examined the prince, he had the brahmin soothsayers summoned and said to them,

‘passantu bhonto nemittā brāhmaṇā kumāran’ti.

‘Gentlemen, please examine the prince.’

Addasaṃsu kho, bhikkhave, nemittā brāhmaṇā vipassiṃ kumāraṃ, disvā bandhumantaṃ rājānaṃ etadavocuṃ:

When they had examined him they said to the king,

‘attamano, deva, hohi, mahesakkho te putto uppanno, lābhā te, mahārāja, suladdhaṃ te, mahārāja, yassa te kule evarūpo putto uppanno.

‘Rejoice, O King! An illustrious son is born to you. You are fortunate, so very fortunate, to have a son such as this born in this family!’

Ayañhi, deva, kumāro dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveva gatiyo bhavanti anaññā.

For the prince has the thirty-two marks of a great man. A great man who possesses these has only two possible destinies, no other.

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

If he stays at home he becomes a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extends to all four sides, he achieves stability in the country, and he possesses the seven treasures.

Tassimāni sattaratanāni bhavanti.

He has the following seven treasures:

Seyyathidaṃ—cakkaratanaṃ hatthiratanaṃ assaratanaṃ maṇiratanaṃ itthiratanaṃ gahapatiratanaṃ pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

the wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor as the seventh treasure.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

He has over a thousand sons who are valiant and heroic, crushing the armies of his enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

After conquering this land girt by sea, he reigns by principle, without rod or sword.

Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭacchado.

But if he goes forth from the lay life to homelessness, he becomes a perfected one, a fully awakened Buddha, who draws back the veil from the world.

Katamehi cāyaṃ, deva, kumāro dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveva gatiyo bhavanti anaññā.

And what are the marks which he possesses?

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

Tassimāni sattaratanāni bhavanti.

Seyyathidaṃ—cakkaratanaṃ hatthiratanaṃ assaratanaṃ maṇiratanaṃ itthiratanaṃ gahapatiratanaṃ pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

After conquering this land girt by sea, he reigns by principle, without rod or sword.

Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭacchado. Ayañhi, deva, kumāro suppatiṭṭhitapādo. Yaṃ pāyaṃ, deva, kumāro suppatiṭṭhitapādo. Idampissa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (1)

He has well-planted feet.

Imassa, deva, kumārassa heṭṭhā pādatalesu cakkāni jātāni sahassārāni sanemikāni sanābhikāni sabbākāraparipūrāni. Yampi imassa, deva, kumārassa heṭṭhā pādatalesu cakkāni jātāni sahassārāni sanemikāni sanābhikāni sabbākāraparipūrāni, idampissa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (2)

On the soles of his feet there are thousand-spoked wheels, with rims and hubs, complete in every detail.

Ayañhi, deva, kumāro āyatapaṇhī … pe … (3)

He has projecting heels.

Ayañhi, deva, kumāro dīghaṅgulī … pe … (4)

He has long fingers.

Ayañhi, deva, kumāro mudutalunahatthapādo … pe … (5)

His hands and feet are tender.

Ayañhi, deva kumāro jālahatthapādo … pe … (6)

His hands and feet cling gracefully.

Ayañhi, deva, kumāro ussaṅkhapādo … pe … (7)

His feet are arched.

Ayañhi, deva, kumāro eṇijaṅgho … pe … (8)

His calves are like those of an antelope.

Ayañhi, deva, kumāro ṭhitakova anonamanto ubhohi pāṇitalehi jaṇṇukāni parimasati parimajjati … pe … (9)

When standing upright and not bending over, the palms of both hands touch the knees.

Ayañhi, deva, kumāro kosohitavatthaguyho … pe … (10)

His private parts are retracted.

Ayañhi, deva, kumāro suvaṇṇavaṇṇo kañcanasannibhattaco … pe … (11)

He is gold colored; his skin has a golden sheen.

Ayañhi, deva, kumāro sukhumacchavī; sukhumattā chaviyā rajojallaṃ kāye na upalimpati … pe … (12)

He has delicate skin, so delicate that dust and dirt don’t stick to his body.

Ayañhi, deva, kumāro ekekalomo; ekekāni lomāni lomakūpesu jātāni … pe … (13)

His hairs grow one per pore.

Ayañhi, deva, kumāro uddhaggalomo; uddhaggāni lomāni jātāni nīlāni añjanavaṇṇāni kuṇḍalāvaṭṭāni dakkhiṇāvaṭṭakajātāni … pe … (14)

His hairs stand up; they’re blue-black and curl clockwise.

Ayañhi, deva, kumāro brahmujugatto … pe … (15)

His body is as straight as Brahmā’s.

Ayañhi, deva, kumāro sattussado … pe … (16)

He has bulging muscles in seven places.

Ayañhi, deva, kumāro sīhapubbaddhakāyo … pe … (17)

His chest is like that of a lion.

Ayañhi, deva, kumāro citantaraṃso … pe … (18)

The gap between the shoulder-blades is filled in.

Ayañhi, deva, kumāro nigrodhaparimaṇḍalo yāvatakvassa kāyo tāvatakvassa byāmo, yāvatakvassa byāmo, tāvatakvassa kāyo … pe … (19)

He has the proportional circumference of a banyan tree: the span of his arms equals the height of his body.

Ayañhi, deva, kumāro samavaṭṭakkhandho … pe … (20)

His torso is cylindrical.

Ayañhi, deva, kumāro rasaggasaggī … pe … (21)

He has an excellent sense of taste.

Ayañhi, deva, kumāro sīhahanu … pe … (22)

His jaw is like that of a lion.

Ayañhi, deva, kumāro cattālīsadanto … pe … (23)

He has forty teeth.

Ayañhi, deva, kumāro samadanto … pe … (24)

His teeth are even.

Ayañhi, deva, kumāro aviraḷadanto … pe … (25)

His teeth have no gaps.

Ayañhi, deva, kumāro susukkadāṭho … pe … (26)

His teeth are perfectly white.

Ayañhi, deva, kumāro pahūtajivho … pe … (27)

He has a large tongue.

Ayañhi, deva, kumāro brahmassaro karavīkabhāṇī … pe … (28)

He has the voice of Brahmā, like a cuckoo’s call.

Ayañhi, deva, kumāro abhinīlanetto … pe … (29)

His eyes are deep blue.

Ayañhi, deva, kumāro gopakhumo … pe … (30)

He has eyelashes like a cow’s.

Imassa, deva, kumārassa uṇṇā bhamukantare jātā odātā mudutūlasannibhā. Yampi imassa, deva, kumārassa uṇṇā bhamukantare jātā odātā mudutūlasannibhā, idampimassa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (31)

Between his eyebrows there grows a tuft, soft and white like cotton-wool.

Ayañhi, deva, kumāro uṇhīsasīso. Yaṃ pāyaṃ, deva, kumāro uṇhīsasīso, idampissa mahāpurisassa mahāpurisalakkhaṇaṃ bhavati. (32)

His head is shaped like a turban.

Imehi kho ayaṃ, deva, kumāro dvattiṃsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato, yehi samannāgatassa mahāpurisassa dveva gatiyo bhavanti anaññā.

These are the thirty-two marks of a great man that the prince has. A great man who possesses these has only two possible destinies, no other.

Sace agāraṃ ajjhāvasati, rājā hoti cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

If he stays at home he becomes a king, a wheel-turning monarch.

Tassimāni sattaratanāni bhavanti.

Seyyathidaṃ—cakkaratanaṃ hatthiratanaṃ assaratanaṃ maṇiratanaṃ itthiratanaṃ gahapatiratanaṃ pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

Parosahassaṃ kho panassa puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati.

Sace kho pana agārasmā anagāriyaṃ pabbajati, arahaṃ hoti sammāsambuddho loke vivaṭacchado’ti.

But if he goes forth from the lay life to homelessness, he becomes a perfected one, a fully awakened Buddha, who draws back the veil from the world.’

4. Vipassīsamaññā

4. How He Came to be Known as Vipassī

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā nemitte brāhmaṇe ahatehi vatthehi acchādāpetvā sabbakāmehi santappesi.

Then King Bandhuma had the brahmin soothsayers dressed in fresh clothes and satisfied all their needs.

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassissa kumārassa dhātiyo upaṭṭhāpesi.

Then the king appointed nurses for Prince Vipassī.

Aññā khīraṃ pāyenti, aññā nhāpenti, aññā dhārenti, aññā aṅkena pariharanti.

Some suckled him, some bathed him, some held him, and some carried him on their hip.

Jātassa kho pana, bhikkhave, vipassissa kumārassa setacchattaṃ dhārayittha divā ceva rattiñca:

From when he was born, a white parasol was held over him night and day, with the thought,

‘mā naṃ sītaṃ vā uṇhaṃ vā tiṇaṃ vā rajo vā ussāvo vā bādhayitthā’ti.

‘Don’t let cold, heat, grass, dust, or damp bother him.’

Jāto kho pana, bhikkhave, vipassī kumāro bahuno janassa piyo ahosi manāpo.

He was dear and beloved by many people,

Seyyathāpi, bhikkhave, uppalaṃ vā padumaṃ vā puṇḍarīkaṃ vā bahuno janassa piyaṃ manāpaṃ;

like a blue water lily, or a pink or white lotus.

evameva kho, bhikkhave, vipassī kumāro bahuno janassa piyo ahosi manāpo.

Svāssudaṃ aṅkeneva aṅkaṃ parihariyati.

He was always passed from hip to hip.

Jāto kho pana, bhikkhave, vipassī kumāro mañjussaro ca ahosi vaggussaro ca madhurassaro ca pemaniyassaro ca.

From when he was born, his voice was charming, graceful, sweet, and lovely.

Seyyathāpi, bhikkhave, himavante pabbate karavīkā nāma sakuṇajāti mañjussarā ca vaggussarā ca madhurassarā ca pemaniyassarā ca;

It was as sweet as the song of a cuckoo-bird found in the Himalayas.

evameva kho, bhikkhave, vipassī kumāro mañjussaro ca ahosi vaggussaro ca madhurassaro ca pemaniyassaro ca.

Jātassa kho pana, bhikkhave, vipassissa kumārassa kammavipākajaṃ dibbacakkhu pāturahosi yena sudaṃ samantā yojanaṃ passati divā ceva rattiñca.

From when he was born, Prince Vipassī had the power of clairvoyance which manifested as a result of past deeds. He could see for a league all around both by day and by night.

Jāto kho pana, bhikkhave, vipassī kumāro animisanto pekkhati seyyathāpi devā tāvatiṃsā.

And he was unblinkingly watchful, like the gods of the Thirty-Three.

‘Animisanto kumāro pekkhatī’ti kho, bhikkhave, vipassissa kumārassa ‘vipassī vipassī’ tveva samaññā udapādi.

And because it was said that he was unblinkingly watchful, he came to be known as ‘Vipassī’.

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā atthakaraṇe nisinno vipassiṃ kumāraṃ aṅke nisīdāpetvā atthe anusāsati.

Then while King Bandhuma was sitting in judgment, he’d sit Prince Vipassī in his lap and explain the case to him.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro pituaṅke nisinno viceyya viceyya atthe panāyati ñāyena.

And sitting there in his father’s lap, Vipassī would thoroughly consider the case and draw a conclusion using a logical procedure.

Viceyya viceyya kumāro atthe panāyati ñāyenāti kho, bhikkhave, vipassissa kumārassa bhiyyoso mattāya ‘vipassī vipassī’ tveva samaññā udapādi.

So this was all the more reason for him to be known as ‘Vipassī’.

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassissa kumārassa tayo pāsāde kārāpesi, ekaṃ vassikaṃ ekaṃ hemantikaṃ ekaṃ gimhikaṃ;

Then King Bandhuma had three stilt longhouses built for him—one for the winter, one for the summer, and one for the rainy season,

pañca kāmaguṇāni upaṭṭhāpesi.

and provided him with the five kinds of sensual stimulation.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro vassike pāsāde cattāro māse nippurisehi tūriyehi paricārayamāno na heṭṭhāpāsādaṃ orohatīti.

Prince Vipassī stayed in a stilt longhouse without coming downstairs for the four months of the rainy season, where he was entertained by musicians—none of them men.

Paṭhamabhāṇavāro.

5. Jiṇṇapurisa

5. The Old Man

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena sārathiṃ āmantesi:

Then, after many thousand years had passed, Prince Vipassī addressed his charioteer,

‘yojehi, samma sārathi, bhaddāni bhaddāni yānāni uyyānabhūmiṃ gacchāma subhūmidassanāyā’ti.

‘My dear charioteer, harness the finest chariots. We will go to a park and see the scenery.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā bhaddāni bhaddāni yānāni yojetvā vipassissa kumārassa paṭivedesi:

‘Yes, sir,’ replied the charioteer. He harnessed the chariots and informed the prince,

‘yuttāni kho te, deva, bhaddāni bhaddāni yānāni,

‘Sire, the finest chariots are harnessed.

yassadāni kālaṃ maññasī’ti.

Please go at your convenience.’

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi uyyānabhūmiṃ niyyāsi.

Then Prince Vipassī mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out for the park.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto purisaṃ jiṇṇaṃ gopānasivaṅkaṃ bhoggaṃ daṇḍaparāyanaṃ pavedhamānaṃ gacchantaṃ āturaṃ gatayobbanaṃ.

Along the way he saw an elderly man, bent double, crooked, leaning on a staff, trembling as he walked, ailing, past his prime.

Disvā sārathiṃ āmantesi:

He addressed his charioteer,

‘ayaṃ pana, samma sārathi, puriso kiṃkato?

‘My dear charioteer, what has that man done?

Kesāpissa na yathā aññesaṃ, kāyopissa na yathā aññesan’ti.

For his hair and his body are unlike those of other men.’

‘Eso kho, deva, jiṇṇo nāmā’ti.

‘That, Your Majesty, is called an old man.’

‘Kiṃ paneso, samma sārathi, jiṇṇo nāmā’ti?

‘But why is he called an old man?’

‘Eso kho, deva, jiṇṇo nāma. Na dāni tena ciraṃ jīvitabbaṃ bhavissatī’ti.

‘He’s called an old man because now he has not long to live.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi jarādhammo, jaraṃ anatīto’ti?

‘But my dear charioteer, am I liable to grow old? Am I not exempt from old age?’

‘Tvañca, deva, mayañcamha sabbe jarādhammā, jaraṃ anatītā’ti.

‘Everyone is liable to grow old, Your Majesty, including you. No-one is exempt from old age.’

‘Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā. Itova antepuraṃ paccaniyyāhī’ti.

‘Well then, my dear charioteer, that’s enough of the park for today. Let’s return to the royal compound.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer and did so.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

Back at the royal compound, the prince brooded, miserable and sad:

‘dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissatī’ti.

‘Damn this thing called rebirth, since old age will come to anyone who’s born.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā sārathiṃ āmantāpetvā etadavoca:

Then King Bandhuma summoned the charioteer and said,

‘kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha? Kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti?

‘My dear charioteer, I hope the prince enjoyed himself at the park? I hope he was happy there?’

‘Na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha, na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti.

‘No, Your Majesty, the prince didn’t enjoy himself at the park.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, addasa kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto’ti?

‘But what did he see on the way to the park?’

‘Addasā kho, deva, kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto purisaṃ jiṇṇaṃ gopānasivaṅkaṃ bhoggaṃ daṇḍaparāyanaṃ pavedhamānaṃ gacchantaṃ āturaṃ gatayobbanaṃ.

And the charioteer told the king about seeing the old man and the prince’s reaction.

Disvā maṃ etadavoca:

“ayaṃ pana, samma sārathi, puriso kiṅkato, kesāpissa na yathā aññesaṃ, kāyopissa na yathā aññesan”ti?

“Eso kho, deva, jiṇṇo nāmā”ti.

“Kiṃ paneso, samma sārathi, jiṇṇo nāmā”ti?

“Eso kho, deva, jiṇṇo nāma na dāni tena ciraṃ jīvitabbaṃ bhavissatī”ti.

“Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi jarādhammo, jaraṃ anatīto”ti?

“Tvañca, deva, mayañcamha sabbe jarādhammā, jaraṃ anatītā”ti.

“Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā, itova antepuraṃ paccaniyyāhī”ti.

“Evaṃ, devā”ti kho ahaṃ, deva, vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsiṃ.

So kho, deva, kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

“dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissatī”’ti.

6. Byādhitapurisa

6. The Sick Man

Atha kho, bhikkhave, bandhumassa rañño etadahosi:

Then King Bandhuma thought,

‘Mā heva kho vipassī kumāro na rajjaṃ kāresi, mā heva vipassī kumāro agārasmā anagāriyaṃ pabbaji, mā heva nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ saccaṃ assa vacanan’ti.

‘Prince Vipassī must not renounce the throne. He must not go forth from the lay life to homelessness. And the words of the brahmin soothsayers must not come true.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassissa kumārassa bhiyyoso mattāya pañca kāmaguṇāni upaṭṭhāpesi:

To this end he provided the prince with even more of the five kinds of sensual stimulation,

‘yathā vipassī kumāro rajjaṃ kareyya, yathā vipassī kumāro na agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyya, yathā nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ micchā assa vacanan’ti.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti.

with which the prince amused himself.

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bahūnaṃ vassānaṃ … pe …

Then, after many thousand years had passed, Prince Vipassī had his charioteer drive him to the park once more.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto purisaṃ ābādhikaṃ dukkhitaṃ bāḷhagilānaṃ sake muttakarīse palipannaṃ semānaṃ aññehi vuṭṭhāpiyamānaṃ aññehi saṃvesiyamānaṃ.

Along the way he saw a man who was ill, suffering, gravely ill, collapsed in his own urine and feces, being picked up by some and put down by others.

Disvā sārathiṃ āmantesi:

He addressed his charioteer,

‘ayaṃ pana, samma sārathi, puriso kiṃkato?

‘My dear charioteer, what has that man done?

Akkhīnipissa na yathā aññesaṃ, saropissa na yathā aññesan’ti?

For his eyes and his voice are unlike those of other men.’

‘Eso kho, deva, byādhito nāmā’ti.

‘That, Your Majesty, is called a sick man.’

‘Kiṃ paneso, samma sārathi, byādhito nāmā’ti?

‘But why is he called a sick man?’

‘Eso kho, deva, byādhito nāma appeva nāma tamhā ābādhā vuṭṭhaheyyā’ti.

‘He’s called an sick man; hopefully he will recover from that illness.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi byādhidhammo, byādhiṃ anatīto’ti?

‘But my dear charioteer, am I liable to fall sick? Am I not exempt from sickness?’

‘Tvañca, deva, mayañcamha sabbe byādhidhammā, byādhiṃ anatītā’ti.

‘Everyone is liable to fall sick, Your Majesty, including you. No-one is exempt from sickness.’

‘Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā, itova antepuraṃ paccaniyyāhī’ti.

‘Well then, my dear charioteer, that’s enough of the park for today. Let’s return to the royal compound.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer and did so.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

Back at the royal compound, the prince brooded, miserable and sad:

‘dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissati, byādhi paññāyissatī’ti.

‘Damn this thing called rebirth, since old age and sickness will come to anyone who’s born.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā sārathiṃ āmantāpetvā etadavoca:

Then King Bandhuma summoned the charioteer and said,

‘kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha, kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti?

‘My dear charioteer, I hope the prince enjoyed himself at the park? I hope he was happy there?’

‘Na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha, na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti.

‘No, Your Majesty, the prince didn’t enjoy himself at the park.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, addasa kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto’ti?

‘But what did he see on the way to the park?’

‘Addasā kho, deva, kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto purisaṃ ābādhikaṃ dukkhitaṃ bāḷhagilānaṃ sake muttakarīse palipannaṃ semānaṃ aññehi vuṭṭhāpiyamānaṃ aññehi saṃvesiyamānaṃ.

And the charioteer told the king about seeing the sick man and the prince’s reaction.

Disvā maṃ etadavoca:

“ayaṃ pana, samma sārathi, puriso kiṅkato, akkhīnipissa na yathā aññesaṃ, saropissa na yathā aññesan”ti?

“Eso kho, deva, byādhito nāmā”ti.

“Kiṃ paneso, samma sārathi, byādhito nāmā”ti?

“Eso kho, deva, byādhito nāma appeva nāma tamhā ābādhā vuṭṭhaheyyā”ti.

“Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi byādhidhammo, byādhiṃ anatīto”ti?

“Tvañca, deva, mayañcamha sabbe byādhidhammā, byādhiṃ anatītā”ti.

“Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā, itova antepuraṃ paccaniyyāhī”ti.

“Evaṃ, devā”ti kho ahaṃ, deva, vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsiṃ.

So kho, deva, kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

“dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissati, byādhi paññāyissatī”’ti.

7. Kālaṅkatapurisa

7. The Dead Man

Atha kho, bhikkhave, bandhumassa rañño etadahosi:

Then King Bandhuma thought,

‘mā heva kho vipassī kumāro na rajjaṃ kāresi, mā heva vipassī kumāro agārasmā anagāriyaṃ pabbaji, mā heva nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ saccaṃ assa vacanan’ti.

‘Prince Vipassī must not renounce the throne. He must not go forth from the lay life to homelessness. And the words of the brahmin soothsayers must not come true.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassissa kumārassa bhiyyoso mattāya pañca kāmaguṇāni upaṭṭhāpesi:

To this end he provided the prince with even more of the five kinds of sensual stimulation,

‘yathā vipassī kumāro rajjaṃ kareyya, yathā vipassī kumāro na agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyya, yathā nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ micchā assa vacanan’ti.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti.

with which the prince amused himself.

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bahūnaṃ vassānaṃ … pe …

Then, after many thousand years had passed, Prince Vipassī had his charioteer drive him to the park once more.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto mahājanakāyaṃ sannipatitaṃ nānārattānañca dussānaṃ vilātaṃ kayiramānaṃ.

Along the way he saw a large crowd gathered making a bier out of garments of different colors.

Disvā sārathiṃ āmantesi:

He addressed his charioteer,

‘kiṃ nu kho so, samma sārathi, mahājanakāyo sannipatito nānārattānañca dussānaṃ vilātaṃ kayiratī’ti?

‘My dear charioteer, why is that crowd making a bier?’

‘Eso kho, deva, kālaṅkato nāmā’ti.

‘That, Your Majesty, is for someone who’s departed.’

‘Tena hi, samma sārathi, yena so kālaṅkato tena rathaṃ pesehī’ti.

‘Well then, drive the chariot up to the departed.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā yena so kālaṅkato tena rathaṃ pesesi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer, and did so.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī kumāro petaṃ kālaṅkataṃ, disvā sārathiṃ āmantesi:

When the prince saw the corpse of the departed, he addressed the charioteer,

‘kiṃ panāyaṃ, samma sārathi, kālaṅkato nāmā’ti?

‘But why is he called departed?’

‘Eso kho, deva, kālaṅkato nāma. Na dāni taṃ dakkhanti mātā vā pitā vā aññe vā ñātisālohitā, sopi na dakkhissati mātaraṃ vā pitaraṃ vā aññe vā ñātisālohite’ti.

‘He’s called departed because now his mother and father, his relatives and kin shall see him no more, and he shall never again see them.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi maraṇadhammo maraṇaṃ anatīto;

‘But my dear charioteer, am I liable to die? Am I not exempt from death?

mampi na dakkhanti devo vā devī vā aññe vā ñātisālohitā;

Will the king and queen and my other relatives and kin see me no more?

ahampi na dakkhissāmi devaṃ vā deviṃ vā aññe vā ñātisālohite’ti?

And shall I never again see them?’

‘Tvañca, deva, mayañcamha sabbe maraṇadhammā maraṇaṃ anatītā;

‘Everyone is liable to die, Your Majesty, including you. No-one is exempt from death.

tampi na dakkhanti devo vā devī vā aññe vā ñātisālohitā;

The king and queen and your other relatives and kin shall see you no more,

tvampi na dakkhissasi devaṃ vā deviṃ vā aññe vā ñātisālohite’ti.

and you shall never again see them.’

‘Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā, itova antepuraṃ paccaniyyāhī’ti.

‘Well then, my dear charioteer, that’s enough of the park for today. Let’s return to the royal compound.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer and did so.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

Back at the royal compound, the prince brooded, miserable and sad:

‘dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissati, byādhi paññāyissati, maraṇaṃ paññāyissatī’ti.

‘Damn this thing called rebirth, since old age, sickness, and death will come to anyone who’s born.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā sārathiṃ āmantāpetvā etadavoca:

Then King Bandhuma summoned the charioteer and said,

‘kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha, kacci, samma sārathi, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti?

‘My dear charioteer, I hope the prince enjoyed himself at the park? I hope he was happy there?’

‘Na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā abhiramittha, na kho, deva, kumāro uyyānabhūmiyā attamano ahosī’ti.

‘No, Your Majesty, the prince didn’t enjoy himself at the park.’

‘Kiṃ pana, samma sārathi, addasa kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto’ti?

‘But what did he see on the way to the park?’

‘Addasā kho, deva, kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto mahājanakāyaṃ sannipatitaṃ nānārattānañca dussānaṃ vilātaṃ kayiramānaṃ.

And the charioteer told the king about seeing the dead man and the prince’s reaction.

Disvā maṃ etadavoca:

“kiṃ nu kho so, samma sārathi, mahājanakāyo sannipatito nānārattānañca dussānaṃ vilātaṃ kayiratī”ti?

“Eso kho, deva, kālaṅkato nāmā”ti.

“Tena hi, samma sārathi, yena so kālaṅkato tena rathaṃ pesehī”ti.

“Evaṃ, devā”ti kho ahaṃ, deva, vipassissa kumārassa paṭissutvā yena so kālaṅkato tena rathaṃ pesesiṃ.

Addasā kho, deva, kumāro petaṃ kālaṅkataṃ, disvā maṃ etadavoca:

“kiṃ panāyaṃ, samma sārathi, kālaṅkato nāmā”ti?

“Eso kho, deva, kālaṅkato nāma.

Na dāni taṃ dakkhanti mātā vā pitā vā aññe vā ñātisālohitā, sopi na dakkhissati mātaraṃ vā pitaraṃ vā aññe vā ñātisālohite”ti.

“Kiṃ pana, samma sārathi, ahampi maraṇadhammo maraṇaṃ anatīto;

mampi na dakkhanti devo vā devī vā aññe vā ñātisālohitā;

ahampi na dakkhissāmi devaṃ vā deviṃ vā aññe vā ñātisālohite”ti?

“Tvañca, deva, mayañcamha sabbe maraṇadhammā maraṇaṃ anatītā;

tampi na dakkhanti devo vā devī vā aññe vā ñātisālohitā, tvampi na dakkhissasi devaṃ vā deviṃ vā aññe vā ñātisālohite”ti.

“Tena hi, samma sārathi, alaṃ dānajja uyyānabhūmiyā, itova antepuraṃ paccaniyyāhī”ti.

“Evaṃ, devā”ti kho ahaṃ, deva, vipassissa kumārassa paṭissutvā tatova antepuraṃ paccaniyyāsiṃ.

So kho, deva, kumāro antepuraṃ gato dukkhī dummano pajjhāyati:

“dhiratthu kira, bho, jāti nāma, yatra hi nāma jātassa jarā paññāyissati, byādhi paññāyissati, maraṇaṃ paññāyissatī”’ti.

8. Pabbajita

8. The Renunciate

Atha kho, bhikkhave, bandhumassa rañño etadahosi:

Then King Bandhuma thought,

‘mā heva kho vipassī kumāro na rajjaṃ kāresi, mā heva vipassī kumāro agārasmā anagāriyaṃ pabbaji, mā heva nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ saccaṃ assa vacanan’ti.

‘Prince Vipassī must not renounce the throne. He must not go forth from the lay life to homelessness. And the words of the brahmin soothsayers must not come true.’

Atha kho, bhikkhave, bandhumā rājā vipassissa kumārassa bhiyyoso mattāya pañca kāmaguṇāni upaṭṭhāpesi:

To this end he provided the prince with even more of the five kinds of sensual stimulation,

‘yathā vipassī kumāro rajjaṃ kareyya, yathā vipassī kumāro na agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyya, yathā nemittānaṃ brāhmaṇānaṃ micchā assa vacanan’ti.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī kumāro pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti.

with which the prince amused himself.

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bahūnaṃ vassānaṃ bahūnaṃ vassasatānaṃ bahūnaṃ vassasahassānaṃ accayena sārathiṃ āmantesi:

Then, after many thousand years had passed, Prince Vipassī had his charioteer drive him to the park once more.

‘yojehi, samma sārathi, bhaddāni bhaddāni yānāni, uyyānabhūmiṃ gacchāma subhūmidassanāyā’ti.

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā bhaddāni bhaddāni yānāni yojetvā vipassissa kumārassa paṭivedesi:

‘yuttāni kho te, deva, bhaddāni bhaddāni yānāni,

yassadāni kālaṃ maññasī’ti.

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi uyyānabhūmiṃ niyyāsi.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī kumāro uyyānabhūmiṃ niyyanto purisaṃ bhaṇḍuṃ pabbajitaṃ kāsāyavasanaṃ.

Along the way he saw a man, a renunciate with shaven head, wearing an ocher robe.

Disvā sārathiṃ āmantesi:

He addressed his charioteer,

‘ayaṃ pana, samma sārathi, puriso kiṃkato?

‘My dear charioteer, what has that man done?

Sīsampissa na yathā aññesaṃ, vatthānipissa na yathā aññesan’ti?

For his head and his clothes are unlike those of other men.’

‘Eso kho, deva, pabbajito nāmā’ti.

‘That, Your Majesty, is called a renunciate.’

‘Kiṃ paneso, samma sārathi, pabbajito nāmā’ti?

‘But why is he called a renunciate?’

‘Eso kho, deva, pabbajito nāma sādhu dhammacariyā sādhu samacariyā sādhu kusalakiriyā sādhu puññakiriyā sādhu avihiṃsā sādhu bhūtānukampā’ti.

‘He is called a renunciate because he celebrates principled and fair conduct, skillful actions, good deeds, harmlessness, and compassion for living creatures.’

‘Sādhu kho so, samma sārathi, pabbajito nāma, sādhu dhammacariyā sādhu samacariyā sādhu kusalakiriyā sādhu puññakiriyā sādhu avihiṃsā sādhu bhūtānukampā.

‘Then I celebrate the one called a renunciate, who celebrates principled and fair conduct, skillful actions, good deeds, harmlessness, and compassion for living creatures!

Tena hi, samma sārathi, yena so pabbajito tena rathaṃ pesehī’ti.

Well then, drive the chariot up to that renunciate.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā yena so pabbajito tena rathaṃ pesesi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer, and did so.

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro taṃ pabbajitaṃ etadavoca:

Then Prince Vipassī said to that renunciate,

‘tvaṃ pana, samma, kiṃkato,

‘My good man, what have you done?

sīsampi te na yathā aññesaṃ, vatthānipi te na yathā aññesan’ti?

For your head and your clothes are unlike those of other men.’

‘Ahaṃ kho, deva, pabbajito nāmā’ti.

‘Sire, I am what is called a renunciate.’

‘Kiṃ pana tvaṃ, samma, pabbajito nāmā’ti?

‘But why are you called a renunciate?’

‘Ahaṃ kho, deva, pabbajito nāma, sādhu dhammacariyā sādhu samacariyā sādhu kusalakiriyā sādhu puññakiriyā sādhu avihiṃsā sādhu bhūtānukampā’ti.

‘I am called a renunciate because I celebrate principled and fair conduct, skillful actions, good deeds, harmlessness, and compassion for living creatures.’

‘Sādhu kho tvaṃ, samma, pabbajito nāma sādhu dhammacariyā sādhu samacariyā sādhu kusalakiriyā sādhu puññakiriyā sādhu avihiṃsā sādhu bhūtānukampā’ti.

‘Then I celebrate the one called a renunciate, who celebrates principled and fair conduct, skillful actions, good deeds, harmlessness, and compassion for living creatures!’

9. Bodhisattapabbajjā

9. The Going Forth

Atha kho, bhikkhave, vipassī kumāro sārathiṃ āmantesi:

Then the prince addressed the charioteer,

‘tena hi, samma sārathi, rathaṃ ādāya itova antepuraṃ paccaniyyāhi.

‘Well then, my dear charioteer, take the chariot and return to the royal compound.

Ahaṃ pana idheva kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissāmī’ti.

I shall shave off my hair and beard right here, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.’

‘Evaṃ, devā’ti kho, bhikkhave, sārathi vipassissa kumārassa paṭissutvā rathaṃ ādāya tatova antepuraṃ paccaniyyāsi.

‘Yes, Your Majesty,’ replied the charioteer and did so.

Vipassī pana kumāro tattheva kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbaji.

Then Prince Vipassī shaved off his hair and beard, dressed in ocher robes, and went forth from the lay life to homelessness.

10. Mahājanakāyaanupabbajjā

10. A Great Crowd Goes Forth

Assosi kho, bhikkhave, bandhumatiyā rājadhāniyā mahājanakāyo caturāsītipāṇasahassāni:

A large crowd of 84,000 people in the capital of Bandhumatī heard

‘vipassī kira kumāro kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito’ti.

that Vipassī had gone forth.

Sutvāna tesaṃ etadahosi:

It occurred to them,

‘na hi nūna so orako dhammavinayo, na sā orakā pabbajjā, yattha vipassī kumāro kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajito.

‘This must be no ordinary teaching and training, no ordinary going forth in which Prince Vipassī has gone forth.

Vipassīpi nāma kumāro kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissati, kimaṅgaṃ pana mayan’ti.

If even the prince goes forth, why don’t we do the same?’

Atha kho, so bhikkhave, mahājanakāyo caturāsītipāṇasahassāni kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā vipassiṃ bodhisattaṃ agārasmā anagāriyaṃ pabbajitaṃ anupabbajiṃsu.

Then that great crowd of 84,000 people shaved off their hair and beard, dressed in ocher robes, and followed the one intent on awakening, Vipassī, by going forth from the lay life to homelessness.

Tāya sudaṃ, bhikkhave, parisāya parivuto vipassī bodhisatto gāmanigamajanapadarājadhānīsu cārikaṃ carati.

Escorted by that assembly, Vipassī wandered on tour among the villages, towns, and capital cities.

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

‘na kho metaṃ patirūpaṃ yohaṃ ākiṇṇo viharāmi, yannūnāhaṃ eko gaṇamhā vūpakaṭṭho vihareyyan’ti.

‘It’s not appropriate for me to live in a crowd. Why don’t I live alone, withdrawn from the group?’

Atha kho, bhikkhave, vipassī bodhisatto aparena samayena eko gaṇamhā vūpakaṭṭho vihāsi, aññeneva tāni caturāsītipabbajitasahassāni agamaṃsu, aññena maggena vipassī bodhisatto.

After some time he withdrew from the group to live alone. The 84,000 went one way, but Vipassī went another.

11. Bodhisattaabhinivesa

11. Vipassī’s Reflections

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa vāsūpagatassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Vipassī, the one intent on awakening, was in private retreat this thought came to his mind,

‘kicchaṃ vatāyaṃ loko āpanno, jāyati ca jīyati ca mīyati ca cavati ca upapajjati ca, atha ca panimassa dukkhassa nissaraṇaṃ nappajānāti jarāmaraṇassa,

‘Alas, this world has fallen into trouble. It’s born, grows old, dies, passes away, and is reborn, yet it doesn’t understand how to escape from this suffering, from old age and death.

kudāssu nāma imassa dukkhassa nissaraṇaṃ paññāyissati jarāmaraṇassā’ti?

Oh, when will an escape be found from this suffering, from old age and death?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati jarāmaraṇaṃ hoti, kiṃpaccayā jarāmaraṇan’ti?

‘When what exists is there old age and death? What is a condition for old age and death?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘jātiyā kho sati jarāmaraṇaṃ hoti, jātipaccayā jarāmaraṇan’ti.

‘When rebirth exists there’s old age and death. Rebirth is a condition for old age and death.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati jāti hoti, kiṃpaccayā jātī’ti?

‘When what exists is there rebirth? What is a condition for rebirth?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘bhave kho sati jāti hoti, bhavapaccayā jātī’ti.

‘When continued existence exists there’s rebirth. Continued existence is a condition for rebirth.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati bhavo hoti, kiṃpaccayā bhavo’ti?

‘When what exists is there continued existence? What is a condition for continued existence?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘upādāne kho sati bhavo hoti, upādānapaccayā bhavo’ti.

‘When grasping exists there’s continued existence. Grasping is a condition for continued existence.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati upādānaṃ hoti, kiṃpaccayā upādānan’ti?

‘When what exists is there grasping? What is a condition for grasping?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘taṇhāya kho sati upādānaṃ hoti, taṇhāpaccayā upādānan’ti.

‘When craving exists there’s grasping. Craving is a condition for grasping.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati taṇhā hoti, kiṃpaccayā taṇhā’ti?

‘When what exists is there craving? What is a condition for craving?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘vedanāya kho sati taṇhā hoti, vedanāpaccayā taṇhā’ti.

‘When feeling exists there’s craving. Feeling is a condition for craving.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati vedanā hoti, kiṃpaccayā vedanā’ti?

‘When what exists is there feeling? What is a condition for feeling?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘phasse kho sati vedanā hoti, phassapaccayā vedanā’ti.

‘When contact exists there’s feeling. Contact is a condition for feeling.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati phasso hoti, kiṃpaccayā phasso’ti?

‘When what exists is there contact? What is a condition for contact?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘saḷāyatane kho sati phasso hoti, saḷāyatanapaccayā phasso’ti.

‘When the six sense fields exist there’s contact. The six sense fields are a condition for contact.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati saḷāyatanaṃ hoti, kiṃpaccayā saḷāyatanan’ti?

‘When what exists are there the six sense fields? What is a condition for the six sense fields?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘nāmarūpe kho sati saḷāyatanaṃ hoti, nāmarūpapaccayā saḷāyatanan’ti.

‘When name and form exist there are the six sense fields. Name and form are a condition for the six sense fields.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati nāmarūpaṃ hoti, kiṃpaccayā nāmarūpan’ti?

‘When what exists are there name and form? What is a condition for name and form?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘viññāṇe kho sati nāmarūpaṃ hoti, viññāṇapaccayā nāmarūpan’ti.

‘When consciousness exists there are name and form. Consciousness is a condition for name and form.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho sati viññāṇaṃ hoti, kiṃpaccayā viññāṇan’ti?

‘When what exists is there consciousness? What is a condition for consciousness?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘nāmarūpe kho sati viññāṇaṃ hoti, nāmarūpapaccayā viññāṇan’ti.

‘When name and form exist there’s consciousness. Name and form are a condition for consciousness.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘paccudāvattati kho idaṃ viññāṇaṃ nāmarūpamhā, nāparaṃ gacchati.

‘This consciousness turns back from name and form, and doesn’t go beyond that.’

Ettāvatā jāyetha vā jiyyetha vā miyyetha vā cavetha vā upapajjetha vā, yadidaṃ

It is to this extent that one may be reborn, grow old, die, pass away, or reappear. That is:

nāmarūpapaccayā viññāṇaṃ, viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ, nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ, saḷāyatanapaccayā phasso, phassapaccayā vedanā, vedanāpaccayā taṇhā, taṇhāpaccayā upādānaṃ, upādānapaccayā bhavo, bhavapaccayā jāti, jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti.

Name and form are conditions for consciousness. Consciousness is a condition for name and form. Name and form are conditions for the six sense fields. The six sense fields are conditions for contact. Contact is a condition for feeling. Feeling is a condition for craving. Craving is a condition for grasping. Grasping is a condition for continued existence. Continued existence is a condition for rebirth. Rebirth is a condition for old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress to come to be.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti’.

That is how this entire mass of suffering originates.’

‘Samudayo samudayo’ti kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘Origination, origination.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in Vipassī, the one intent on awakening, regarding teachings not learned before from another.

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati jarāmaraṇaṃ na hoti, kissa nirodhā jarāmaraṇanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no old age and death? When what ceases do old age and death cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘jātiyā kho asati jarāmaraṇaṃ na hoti, jātinirodhā jarāmaraṇanirodho’ti.

‘When rebirth doesn’t exist there’s no old age and death. When rebirth ceases, old age and death cease.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati jāti na hoti, kissa nirodhā jātinirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no rebirth? When what ceases does rebirth cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘bhave kho asati jāti na hoti, bhavanirodhā jātinirodho’ti.

‘When continued existence doesn’t exist there’s no rebirth. When continued existence ceases, rebirth ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati bhavo na hoti, kissa nirodhā bhavanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no continued existence? When what ceases does continued existence cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘upādāne kho asati bhavo na hoti, upādānanirodhā bhavanirodho’ti.

‘When grasping doesn’t exist there’s no continued existence. When grasping ceases, continued existence ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati upādānaṃ na hoti, kissa nirodhā upādānanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no grasping? When what ceases does grasping cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘taṇhāya kho asati upādānaṃ na hoti, taṇhānirodhā upādānanirodho’ti.

‘When craving doesn’t exist there’s no grasping. When craving ceases, grasping ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati taṇhā na hoti, kissa nirodhā taṇhānirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no craving? When what ceases does craving cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘vedanāya kho asati taṇhā na hoti, vedanānirodhā taṇhānirodho’ti.

‘When feeling doesn’t exist there’s no craving. When feeling ceases, craving ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati vedanā na hoti, kissa nirodhā vedanānirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no feeling? When what ceases does feeling cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘phasse kho asati vedanā na hoti, phassanirodhā vedanānirodho’ti.

‘When contact doesn’t exist there’s no feeling. When contact ceases, feeling ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati phasso na hoti, kissa nirodhā phassanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no contact? When what ceases does contact cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘saḷāyatane kho asati phasso na hoti, saḷāyatananirodhā phassanirodho’ti.

‘When the six sense fields don’t exist there’s no contact. When the six sense fields cease, contact ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati saḷāyatanaṃ na hoti, kissa nirodhā saḷāyatananirodho’ti?

‘When what doesn’t exist are there no six sense fields? When what ceases do the six sense fields cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘nāmarūpe kho asati saḷāyatanaṃ na hoti, nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho’ti.

‘When name and form don’t exist there are no six sense fields. When name and form cease, the six sense fields cease.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati nāmarūpaṃ na hoti, kissa nirodhā nāmarūpanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist are there no name and form? When what ceases do name and form cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘viññāṇe kho asati nāmarūpaṃ na hoti, viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho’ti.

‘When consciousness doesn’t exist there are no name and form. When consciousness ceases, name and form cease.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘kimhi nu kho asati viññāṇaṃ na hoti, kissa nirodhā viññāṇanirodho’ti?

‘When what doesn’t exist is there no consciousness? When what ceases does consciousness cease?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa yoniso manasikārā ahu paññāya abhisamayo:

Then, through proper attention, Vipassī comprehended with wisdom,

‘nāmarūpe kho asati viññāṇaṃ na hoti, nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho’ti.

‘When name and form don’t exist there’s no consciousness. When name and form cease, consciousness ceases.’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa etadahosi:

Then Vipassī thought,

‘adhigato kho myāyaṃ maggo sambodhāya yadidaṃ—

‘I have discovered the path to awakening. That is:

nāmarūpanirodhā viññāṇanirodho, viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho, nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho, saḷāyatananirodhā phassanirodho, phassanirodhā vedanānirodho, vedanānirodhā taṇhānirodho, taṇhānirodhā upādānanirodho, upādānanirodhā bhavanirodho, bhavanirodhā jātinirodho, jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti.

When name and form cease, consciousness ceases. When consciousness ceases, name and form cease. When name and form cease, the six sense fields cease. When the six sense fields cease, contact ceases. When contact ceases, feeling ceases. When feeling ceases, craving ceases. When craving ceases, grasping ceases. When grasping ceases, continued existence ceases. When continued existence ceases, rebirth ceases. When rebirth ceases, old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress cease.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti’.

That is how this entire mass of suffering ceases.’

‘Nirodho nirodho’ti kho, bhikkhave, vipassissa bodhisattassa pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṃ udapādi, ñāṇaṃ udapādi, paññā udapādi, vijjā udapādi, āloko udapādi.

‘Cessation, cessation.’ Such was the vision, knowledge, wisdom, realization, and light that arose in Vipassī, the one intent on awakening, regarding teachings not learned before from another.

Atha kho, bhikkhave, vipassī bodhisatto aparena samayena pañcasu upādānakkhandhesu udayabbayānupassī vihāsi:

Some time later Vipassī meditated observing rise and fall in the five grasping aggregates.

‘iti rūpaṃ, iti rūpassa samudayo, iti rūpassa atthaṅgamo;

‘Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā, iti vedanāya samudayo, iti vedanāya atthaṅgamo;

Such is feeling, such is the origin of feeling, such is the ending of feeling.

iti saññā, iti saññāya samudayo, iti saññāya atthaṅgamo;

Such is perception, such is the origin of perception, such is the ending of perception.

iti saṅkhārā, iti saṅkhārānaṃ samudayo, iti saṅkhārānaṃ atthaṅgamo;

Such are choices, such is the origin of choices, such is the ending of choices.

iti viññāṇaṃ, iti viññāṇassa samudayo, iti viññāṇassa atthaṅgamo’ti,

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

tassa pañcasu upādānakkhandhesu udayabbayānupassino viharato na cirasseva anupādāya āsavehi cittaṃ vimuccīti.

Meditating like this his mind was soon freed from defilements by not grasping.

Dutiyabhāṇavāro.

12. Brahmayācanakathā

12. The Appeal of Brahmā

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa etadahosi:

Then the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, thought,

‘yannūnāhaṃ dhammaṃ deseyyan’ti.

‘Why don’t I teach the Dhamma?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa etadahosi:

Then he thought,

‘adhigato kho myāyaṃ dhammo gambhīro duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo.

‘This principle I have discovered is deep, hard to see, hard to understand, peaceful, sublime, beyond the scope of reason, subtle, comprehensible to the astute.

Ālayarāmā kho panāyaṃ pajā ālayaratā ālayasammuditā.

But people like attachment, they love it and enjoy it.

Ālayarāmāya kho pana pajāya ālayaratāya ālayasammuditāya duddasaṃ idaṃ ṭhānaṃ yadidaṃ idappaccayatāpaṭiccasamuppādo.

It’s hard for them to see this thing; that is, specific conditionality, dependent origination.

Idampi kho ṭhānaṃ duddasaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

It’s also hard for them to see this thing; that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.

Ahañceva kho pana dhammaṃ deseyyaṃ, pare ca me na ājāneyyuṃ; so mamassa kilamatho, sā mamassa vihesā’ti.

And if I were to teach the Dhamma, others might not understand me, which would be wearying and troublesome for me.’

Apissu, bhikkhave, vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ imā anacchariyā gāthāyo paṭibhaṃsu pubbe assutapubbā:

And then these verses, which were neither supernaturally inspired, nor learned before in the past, occurred to him:

‘Kicchena me adhigataṃ,

‘I’ve struggled hard to realize this,

halaṃ dāni pakāsituṃ;

enough with trying to explain it!

Rāgadosaparetehi,

This teaching is not easily understood

nāyaṃ dhammo susambudho.

by those mired in greed and hate.

Paṭisotagāmiṃ nipuṇaṃ,

Those caught up in greed can’t see

gambhīraṃ duddasaṃ aṇuṃ;

what’s subtle, going against the stream,

Rāgarattā na dakkhanti,

deep, hard to see, and very fine,

tamokhandhena āvuṭā’ti.

for they’re shrouded in a mass of darkness.’

Itiha, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paṭisañcikkhato appossukkatāya cittaṃ nami, no dhammadesanāya.

So, as the Buddha Vipassī reflected like this, his mind inclined to remaining passive, not to teaching the Dhamma.

Atha kho, bhikkhave, aññatarassa mahābrahmuno vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya etadahosi:

Then a certain Great Brahmā, knowing what the Buddha Vipassī was thinking, thought,

‘nassati vata bho loko, vinassati vata bho loko, yatra hi nāma vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa appossukkatāya cittaṃ namati, no dhammadesanāyā’ti.

‘Oh my goodness! The world will be lost, the world will perish! For the mind of the Realized One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, inclines to remaining passive, not to teaching the Dhamma.’

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa purato pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha Vipassī.

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇaṃ jāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yena vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho tenañjaliṃ paṇāmetvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha Vipassī, and said,

‘desetu, bhante, bhagavā dhammaṃ, desetu sugato dhammaṃ,

‘Sir, let the Blessed One teach the Dhamma! Let the Holy One teach the Dhamma!

santi sattā apparajakkhajātikā; assavanatā dhammassa parihāyanti,

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

bhavissanti dhammassa aññātāro’ti.

There will be those who understand the teaching!’

Evaṃ vutte, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho taṃ mahābrahmānaṃ etadavoca:

When he said this, the Buddha Vipassī said to him,

‘mayhampi kho, brahme, etadahosi:

‘I too thought this, Brahmā,

“yannūnāhaṃ dhammaṃ deseyyan”ti.

“Why don’t I teach the Dhamma?”

Tassa mayhaṃ, brahme, etadahosi:

Then it occurred to me,

“adhigato kho myāyaṃ dhammo gambhīro duddaso duranubodho santo paṇīto atakkāvacaro nipuṇo paṇḍitavedanīyo.

Ālayarāmā kho panāyaṃ pajā ālayaratā ālayasammuditā.

Ālayarāmāya kho pana pajāya ālayaratāya ālayasammuditāya duddasaṃ idaṃ ṭhānaṃ yadidaṃ idappaccayatāpaṭiccasamuppādo.

Idampi kho ṭhānaṃ duddasaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānaṃ.

Ahañceva kho pana dhammaṃ deseyyaṃ, pare ca me na ājāneyyuṃ; so mamassa kilamatho, sā mamassa vihesā”ti.

“If I were to teach the Dhamma, others might not understand me, which would be wearying and troublesome for me.”

Apissu maṃ, brahme, imā anacchariyā gāthāyo paṭibhaṃsu pubbe assutapubbā:

“Kicchena me adhigataṃ,

halaṃ dāni pakāsituṃ;

Rāgadosaparetehi,

nāyaṃ dhammo susambudho.

Paṭisotagāmiṃ nipuṇaṃ,

gambhīraṃ duddasaṃ aṇuṃ;

Rāgarattā na dakkhanti,

tamokhandhena āvuṭā”ti.

Itiha me, brahme, paṭisañcikkhato appossukkatāya cittaṃ nami, no dhammadesanāyā’ti.

So, as I reflected like this, my mind inclined to remaining passive, not to teaching the Dhamma.’

Dutiyampi kho, bhikkhave, so mahābrahmā … pe …

For a second time,

tatiyampi kho, bhikkhave, so mahābrahmā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavoca:

and a third time that Great Brahmā begged the Buddha to teach.

‘desetu, bhante, bhagavā dhammaṃ, desetu sugato dhammaṃ, santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti, bhavissanti dhammassa aññātāro’ti.

Atha kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho brahmuno ca ajjhesanaṃ viditvā sattesu ca kāruññataṃ paṭicca buddhacakkhunā lokaṃ volokesi.

Then, understanding Brahmā’s invitation, the Buddha Vipassī surveyed the world with the eye of a Buddha, because of his compassion for sentient beings.

Addasā kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho buddhacakkhunā lokaṃ volokento satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

And he saw sentient beings with little dust in their eyes, and some with much dust in their eyes; with keen faculties and with weak faculties, with good qualities and with bad qualities, easy to teach and hard to teach. And some of them lived seeing the danger in the fault to do with the next world, while others did not.

Seyyathāpi nāma uppaliniyaṃ vā paduminiyaṃ vā puṇḍarīkiniyaṃ vā appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakānuggatāni anto nimuggaposīni. Appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni samodakaṃ ṭhitāni. Appekaccāni uppalāni vā padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṃvaḍḍhāni udakā accuggamma ṭhitāni anupalittāni udakena.

It’s like a pool with blue water lilies, or pink or white lotuses. Some of them sprout and grow in the water without rising above it, thriving underwater. Some of them sprout and grow in the water reaching the water’s surface. And some of them sprout and grow in the water but rise up above the water and stand with no water clinging to them.

Evameva kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho buddhacakkhunā lokaṃ volokento addasa satte apparajakkhe mahārajakkhe tikkhindriye mudindriye svākāre dvākāre suviññāpaye duviññāpaye appekacce paralokavajjabhayadassāvine viharante, appekacce na paralokavajjabhayadassāvine viharante.

In the same way, the Buddha Vipassī saw sentient beings with little dust in their eyes, and some with much dust in their eyes.

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then that Great Brahmā, knowing what the Buddha Vipassī was thinking, addressed him in verse:

‘Sele yathā pabbatamuddhaniṭṭhito,

‘Standing high on a rocky mountain,

Yathāpi passe janataṃ samantato;

you can see the people all around.

Tathūpamaṃ dhammamayaṃ sumedha,

In just the same way, all-seer, wise one,

Pāsādamāruyha samantacakkhu;

ascend the palace built of Dhamma!

Sokāvatiṇṇaṃ janatamapetasoko,

You’re free of sorrow; but look at these people

Avekkhassu jātijarābhibhūtaṃ.

overwhelmed with sorrow, oppressed by rebirth and old age.

Uṭṭhehi vīra vijitasaṅgāma,

Rise, hero! Victor in battle, leader of the caravan,

Satthavāha aṇaṇa vicara loke;

wander the world without obligation.

Desassu bhagavā dhammaṃ,

Let the Blessed One teach the Dhamma!

Aññātāro bhavissantī’ti.

There will be those who understand!’

Atha kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho taṃ mahābrahmānaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha Vipassī addressed that Great Brahmā in verse:

‘Apārutā tesaṃ amatassa dvārā,

‘Flung open are the doors to the deathless!

Ye sotavanto pamuñcantu saddhaṃ;

Let those with ears to hear decide their faith.

Vihiṃsasaññī paguṇaṃ na bhāsiṃ,

Thinking it would be troublesome, Brahmā, I did not teach

Dhammaṃ paṇītaṃ manujesu brahme’ti.

the sophisticated, sublime Dhamma among humans.’

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā: ‘katāvakāso khomhi vipassinā bhagavatā arahatā sammāsambuddhena dhammadesanāyā’ti vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tattheva antaradhāyi.

Then the Great Brahmā, knowing that his request for the Buddha Vipassī to teach the Dhamma had been granted, bowed and respectfully circled him, keeping him on his right, before vanishing right there.

13. Aggasāvakayuga

13. The Chief Disciples

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa etadahosi:

Then the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, thought,

‘kassa nu kho ahaṃ paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ,

‘Who should I teach first of all?

ko imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissatī’ti?

Who will quickly understand this teaching?’

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa etadahosi:

Then he thought,

‘ayaṃ kho khaṇḍo ca rājaputto tisso ca purohitaputto bandhumatiyā rājadhāniyā paṭivasanti paṇḍitā viyattā medhāvino dīgharattaṃ apparajakkhajātikā.

‘That Khaṇḍa, the king’s son, and Tissa, the high priest’s son, are astute, competent, clever, and have long had little dust in their eyes.

Yannūnāhaṃ khaṇḍassa ca rājaputtassa, tissassa ca purohitaputtassa paṭhamaṃ dhammaṃ deseyyaṃ, te imaṃ dhammaṃ khippameva ājānissantī’ti.

Why don’t I teach them first of all? They will quickly understand this teaching.’

Atha kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—bodhirukkhamūle antarahito bandhumatiyā rājadhāniyā kheme migadāye pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the tree of awakening and reappeared near the capital city of Bandhumatī, in the deer park named Sanctuary.

Atha kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho dāyapālaṃ āmantesi:

Then the Buddha Vipassī addressed the park keeper,

‘ehi tvaṃ, samma dāyapāla, bandhumatiṃ rājadhāniṃ pavisitvā khaṇḍañca rājaputtaṃ tissañca purohitaputtaṃ evaṃ vadehi—

‘My dear park keeper, please enter the city and say this to the king’s son Khaṇḍa and the high priest’s son Tissa:

vipassī, bhante, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bandhumatiṃ rājadhāniṃ anuppatto kheme migadāye viharati, so tumhākaṃ dassanakāmo’ti.

“Sirs, the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, has arrived at Bandhumatī and is staying in the deer park named Sanctuary. He wishes to see you.”’

‘Evaṃ, bhante’ti kho, bhikkhave, dāyapālo vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paṭissutvā bandhumatiṃ rājadhāniṃ pavisitvā khaṇḍañca rājaputtaṃ tissañca purohitaputtaṃ etadavoca:

‘Yes, sir,’ replied the park keeper, and did as he was asked.

‘vipassī, bhante, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bandhumatiṃ rājadhāniṃ anuppatto kheme migadāye viharati; so tumhākaṃ dassanakāmo’ti.

Atha kho, bhikkhave, khaṇḍo ca rājaputto tisso ca purohitaputto bhaddāni bhaddāni yānāni yojāpetvā bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi bandhumatiyā rājadhāniyā niyyiṃsu. Yena khemo migadāyo tena pāyiṃsu.

Then the king’s son Khaṇḍa and the high priest’s son Tissa had the finest carriages harnessed. Then they mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out from Bandhumatī for the Sanctuary.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikāva yena vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho tenupasaṅkamiṃsu. upasaṅkamitvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

They went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the Buddha Vipassī on foot. They bowed and sat down to one side.

Tesaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho anupubbiṃ kathaṃ kathesi, seyyathidaṃ—

The Buddha Vipassī taught them step by step, with

dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṃkilesaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

a talk on giving, ethical conduct, and heaven. He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā te bhagavā aññāsi kallacitte muducitte vinīvaraṇacitte udaggacitte pasannacitte, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā, taṃ pakāsesi—

And when he knew that their minds were ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ samudayaṃ nirodhaṃ maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evameva khaṇḍassa ca rājaputtassa tissassa ca purohitaputtassa tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in the king’s son Khaṇḍa and the high priest’s son Tissa:

‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman’ti.

‘Everything that has a beginning has an end.’

Te diṭṭhadhammā pattadhammā viditadhammā pariyogāḷhadhammā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṅkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavocuṃ:

They saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. They went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions. They said to the Buddha Vipassī,

‘abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

‘Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: “cakkhumanto rūpāni dakkhantī”ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca.

We go for refuge to the Blessed One, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāma mayaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyāma upasampadan’ti.

Sir, may we receive the going forth and ordination in the Buddha’s presence?’

Alatthuṃ kho, bhikkhave, khaṇḍo ca rājaputto, tisso ca purohitaputto vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa santike pabbajjaṃ alatthuṃ upasampadaṃ.

And they received the going forth, the ordination in the Buddha Vipassī’s presence.

Te vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi;

Then the Buddha Vipassī educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

saṅkhārānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṃkilesaṃ nibbāne ānisaṃsaṃ pakāsesi.

He explained the drawbacks of conditioned phenomena, so sordid and corrupt, and the benefit of extinguishment.

Tesaṃ vipassinā bhagavatā arahatā sammāsambuddhena dhammiyā kathāya sandassiyamānānaṃ samādapiyamānānaṃ samuttejiyamānānaṃ sampahaṃsiyamānānaṃ nacirasseva anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsu.

Being taught like this their minds were soon freed from defilements by not grasping.

14. Mahājanakāyapabbajjā

14. The Going Forth of the Large Crowd

Assosi kho, bhikkhave, bandhumatiyā rājadhāniyā mahājanakāyo caturāsītipāṇasahassāni:

A large crowd of 84,000 people in the capital of Bandhumatī heard

‘vipassī kira bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bandhumatiṃ rājadhāniṃ anuppatto kheme migadāye viharati.

that the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, had arrived at Bandhumatī and was staying in the deer park named Sanctuary.

Khaṇḍo ca kira rājaputto tisso ca purohitaputto vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa santike kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā’ti.

And they heard that the king’s son Khaṇḍa and the high priest’s son Tissa had shaved off their hair and beard, dressed in ocher robes, and gone forth from the lay life to homelessness in the Buddha’s presence.

Sutvāna nesaṃ etadahosi:

It occurred to them,

‘na hi nūna so orako dhammavinayo, na sā orakā pabbajjā, yattha khaṇḍo ca rājaputto tisso ca purohitaputto kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajitā.

‘This must be no ordinary teaching and training, no ordinary going forth in which the king’s son Khaṇḍa and the high priest’s son Tissa have gone forth.

Khaṇḍo ca rājaputto tisso ca purohitaputto kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajissanti, kimaṅgaṃ pana mayan’ti.

If even they go forth, why don’t we do the same?’

Atha kho so, bhikkhave, mahājanakāyo caturāsītipāṇasahassāni bandhumatiyā rājadhāniyā nikkhamitvā yena khemo migadāyo yena vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then those 84,000 people left Bandhumatī for the deer park named Sanctuary, where they approached the Buddha Vipassī, bowed and sat down to one side.

Tesaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho anupubbiṃ kathaṃ kathesi.

The Buddha Vipassī taught them step by step, with

Seyyathidaṃ—dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

a talk on giving, ethical conduct, and heaven. He explained the drawbacks of sensual pleasures, so sordid and corrupt, and the benefit of renunciation.

Yadā te bhagavā aññāsi kallacitte muducitte vinīvaraṇacitte udaggacitte pasannacitte, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā, taṃ pakāsesi—

And when he knew that their minds were ready, pliable, rid of hindrances, joyful, and confident he explained the special teaching of the Buddhas:

dukkhaṃ samudayaṃ nirodhaṃ maggaṃ.

suffering, its origin, its cessation, and the path.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

Just as a clean cloth rid of stains would properly absorb dye,

evameva tesaṃ caturāsītipāṇasahassānaṃ tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

in that very seat the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in those 84,000 people:

‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman’ti.

‘Everything that has a beginning has an end.’

Te diṭṭhadhammā pattadhammā viditadhammā pariyogāḷhadhammā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṃkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavocuṃ:

They saw, attained, understood, and fathomed the Dhamma. They went beyond doubt, got rid of indecision, and became self-assured and independent of others regarding the Teacher’s instructions. They said to the Buddha Vipassī,

‘abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

‘Excellent, sir! Excellent!’

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: “cakkhumanto rūpāni dakkhantī”ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

And just like Khaṇḍa and Tissa they asked for and received ordination. Then the Buddha taught them further.

Ete mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṃghañca.

Labheyyāma mayaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ labheyyāma upasampadan’ti.

Alatthuṃ kho, bhikkhave, tāni caturāsītipāṇasahassāni vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa santike pabbajjaṃ, alatthuṃ upasampadaṃ.

Te vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi;

saṅkhārānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ nibbāne ānisaṃsaṃ pakāsesi.

Tesaṃ vipassinā bhagavatā arahatā sammāsambuddhena dhammiyā kathāya sandassiyamānānaṃ samādapiyamānānaṃ samuttejiyamānānaṃ sampahaṃsiyamānānaṃ nacirasseva anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsu.

Being taught like this their minds were soon freed from defilements by not grasping.

15. Purimapabbajitānaṃ dhammābhisamaya

15. The 84,000 Who Had Gone Forth Previously

Assosuṃ kho, bhikkhave, tāni purimāni caturāsītipabbajitasahassāni:

The 84,000 people who had gone forth previously also heard:

‘vipassī kira bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bandhumatiṃ rājadhāniṃ anuppatto kheme migadāye viharati, dhammañca kira desetī’ti.

‘It seems the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, has arrived at Bandhumatī and is staying in the deer park named Sanctuary. And he is teaching the Dhamma!’

Atha kho, bhikkhave, tāni caturāsītipabbajitasahassāni yena bandhumatī rājadhānī yena khemo migadāyo yena vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

Then they too went to see the Buddha Vipassī, realized the Dhamma, went forth, and became freed from defilements.

Tesaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho anupubbiṃ kathaṃ kathesi.

Seyyathidaṃ—dānakathaṃ sīlakathaṃ saggakathaṃ kāmānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ nekkhamme ānisaṃsaṃ pakāsesi.

Yadā te bhagavā aññāsi kallacitte muducitte vinīvaraṇacitte udaggacitte pasannacitte, atha yā buddhānaṃ sāmukkaṃsikā dhammadesanā, taṃ pakāsesi—

dukkhaṃ samudayaṃ nirodhaṃ maggaṃ.

Seyyathāpi nāma suddhaṃ vatthaṃ apagatakāḷakaṃ sammadeva rajanaṃ paṭiggaṇheyya;

evameva tesaṃ caturāsītipabbajitasahassānaṃ tasmiṃyeva āsane virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

‘yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman’ti.

Te diṭṭhadhammā pattadhammā viditadhammā pariyogāḷhadhammā tiṇṇavicikicchā vigatakathaṅkathā vesārajjappattā aparappaccayā satthusāsane vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavocuṃ:

‘abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: “cakkhumanto rūpāni dakkhantī”ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

Ete mayaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

Labheyyāma mayaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ labheyyāma upasampadan’ti.

Alatthuṃ kho, bhikkhave, tāni caturāsītipabbajitasahassāni vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa santike pabbajjaṃ alatthuṃ upasampadaṃ.

Te vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi;

saṅkhārānaṃ ādīnavaṃ okāraṃ saṅkilesaṃ nibbāne ānisaṃsaṃ pakāsesi.

Tesaṃ vipassinā bhagavatā arahatā sammāsambuddhena dhammiyā kathāya sandassiyamānānaṃ samādapiyamānānaṃ samuttejiyamānānaṃ sampahaṃsiyamānānaṃ nacirasseva anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsu.

16. Cārikāanujānana

16. The Allowance to Wander

Tena kho pana, bhikkhave, samayena bandhumatiyā rājadhāniyā mahābhikkhusaṅgho paṭivasati aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ.

Now at that time a large Saṅgha of 6,800,000 mendicants were residing at Bandhumatī.

Atha kho, bhikkhave, vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

As the Buddha Vipassī was in private retreat this thought came to his mind,

‘mahā kho etarahi bhikkhusaṅgho bandhumatiyā rājadhāniyā paṭivasati aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ, yannūnāhaṃ bhikkhū anujāneyyaṃ:

‘The Saṅgha residing at Bandhumatī now is large. What if I was to urge them:

“caratha, bhikkhave, cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ;

“Wander forth, mendicants, for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

mā ekena dve agamittha;

Let not two go by one road.

desetha, bhikkhave, dhammaṃ ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetha.

Teach the Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And reveal a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti,

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

bhavissanti dhammassa aññātāro.

There will be those who understand the teaching!

Api ca channaṃ channaṃ vassānaṃ accayena bandhumatī rājadhānī upasaṅkamitabbā pātimokkhuddesāyā”’ti.

But when six years have passed, you must all come to Bandhumatī to recite the monastic code.”’

Atha kho, bhikkhave, aññataro mahābrahmā vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa cetasā cetoparivitakkamaññāya seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito vipassissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa purato pāturahosi.

Then a certain Great Brahmā, knowing what the Buddha Vipassī was thinking, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha Vipassī.

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho tenañjaliṃ paṇāmetvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha Vipassī, and said,

‘evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

‘That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Mahā kho, bhante, etarahi bhikkhusaṃgho bandhumatiyā rājadhāniyā paṭivasati aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ, anujānātu, bhante, bhagavā bhikkhū:

The Saṅgha residing at Bandhumatī now is large. Please urge them to wander, as you thought.

“caratha, bhikkhave, cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ;

mā ekena dve agamittha;

desetha, bhikkhave, dhammaṃ ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetha.

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti, bhavissanti dhammassa aññātāro”ti.

Api ca, bhante, mayaṃ tathā karissāma yathā bhikkhū channaṃ channaṃ vassānaṃ accayena bandhumatiṃ rājadhāniṃ upasaṅkamissanti pātimokkhuddesāyā’ti.

And sir, I’ll make sure that when six years have passed the mendicants will return to Bandhumatī to recite the monastic code.’

Idamavoca, bhikkhave, so mahābrahmā.

That’s what that Great Brahmā said.

Idaṃ vatvā vipassiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tattheva antaradhāyi.

Then he bowed and respectfully circled the Buddha Vipassī, keeping him on his right side, before vanishing right there.

Atha kho, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito bhikkhū āmantesi:

Then in the late afternoon, the Buddha Vipassī came out of retreat and addressed the mendicants, telling them all that had happened. Then he said,

‘idha mayhaṃ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“mahā kho etarahi bhikkhusaṅgho bandhumatiyā rājadhāniyā paṭivasati aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ.

Yannūnāhaṃ bhikkhū anujāneyyaṃ—

caratha, bhikkhave, cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ;

mā ekena dve agamittha;

desetha, bhikkhave, dhammaṃ ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetha.

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti, bhavissanti dhammassa aññātāro.

Api ca channaṃ channaṃ vassānaṃ accayena bandhumatī rājadhānī upasaṅkamitabbā pātimokkhuddesāyā”’ti.

Atha kho, bhikkhave, aññataro mahābrahmā mama cetasā cetoparivitakkamaññāya seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito mama purato pāturahosi.

Atha kho so, bhikkhave, mahābrahmā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yenāhaṃ tenañjaliṃ paṇāmetvā maṃ etadavoca:

‘evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

Mahā kho, bhante, etarahi bhikkhusaṅgho bandhumatiyā rājadhāniyā paṭivasati aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ.

Anujānātu, bhante, bhagavā bhikkhū—

caratha, bhikkhave, cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ;

mā ekena dve agamittha;

desetha, bhikkhave, dhammaṃ … pe …

santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti, bhavissanti dhammassa aññātāroti.

Api ca, bhante, mayaṃ tathā karissāma, yathā bhikkhū channaṃ channaṃ vassānaṃ accayena bandhumatiṃ rājadhāniṃ upasaṅkamissanti pātimokkhuddesāyā’ti.

Idamavoca, bhikkhave, so mahābrahmā.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tattheva antaradhāyi.

‘Anujānāmi, bhikkhave, caratha cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ;

‘Wander forth, mendicants, for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

mā ekena dve agamittha;

Let not two go by one road.

desetha, bhikkhave, dhammaṃ ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetha.

Teach the Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And reveal a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti,

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

bhavissanti dhammassa aññātāro.

There will be those who understand the teaching!

Api ca, bhikkhave, channaṃ channaṃ vassānaṃ accayena bandhumatī rājadhānī upasaṅkamitabbā pātimokkhuddesāyā’ti.

But when six years have passed, you must all come to Bandhumatī to recite the monastic code.’

Atha kho, bhikkhave, bhikkhū yebhuyyena ekāheneva janapadacārikaṃ pakkamiṃsu.

Then most of the mendicants departed to wander the country that very day.

Tena kho pana samayena jambudīpe caturāsīti āvāsasahassāni honti.

Now at that time there were 84,000 monasteries in India.

Ekamhi hi vasse nikkhante devatā saddamanussāvesuṃ:

And when the first year came to an end the deities raised the cry:

‘nikkhantaṃ kho, mārisā, ekaṃ vassaṃ;

‘Good sirs, the first year has ended.

pañca dāni vassāni sesāni;

Now five years remain.

pañcannaṃ vassānaṃ accayena bandhumatī rājadhānī upasaṅkamitabbā pātimokkhuddesāyā’ti.

When five years have passed, you must all go to Bandhumatī to recite the monastic code.’

Dvīsu vassesu nikkhantesu …

And when the second year …

tīsu vassesu nikkhantesu …

the third year …

catūsu vassesu nikkhantesu …

the fourth year …

pañcasu vassesu nikkhantesu devatā saddamanussāvesuṃ:

the fifth year came to an end, the deities raised the cry:

‘nikkhantāni kho, mārisā, pañcavassāni;

‘Good sirs, the fifth year has ended.

ekaṃ dāni vassaṃ sesaṃ;

Now one year remains.

ekassa vassassa accayena bandhumatī rājadhānī upasaṅkamitabbā pātimokkhuddesāyā’ti.

When one year has passed, you must all go to Bandhumatī to recite the monastic code.’

Chasu vassesu nikkhantesu devatā saddamanussāvesuṃ:

And when the sixth year came to an end the deities raised the cry:

‘nikkhantāni kho, mārisā, chabbassāni,

‘Good sirs, the sixth year has ended.

samayo dāni bandhumatiṃ rājadhāniṃ upasaṅkamituṃ pātimokkhuddesāyā’ti.

Now is the time that you must go to Bandhumatī to recite the monastic code.’

Atha kho te, bhikkhave, bhikkhū appekacce sakena iddhānubhāvena appekacce devatānaṃ iddhānubhāvena ekāheneva bandhumatiṃ rājadhāniṃ upasaṅkamiṃsu pātimokkhuddesāyāti.

Then that very day the mendicants went to Bandhumatī to recite the monastic code. Some went by their own psychic power, and some by the psychic power of the deities.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bhikkhusaṅghe evaṃ pātimokkhaṃ uddisati:

And there the Blessed One Vipassī, the perfected one, the fully awakened Buddha, recited the monastic code thus:

‘Khantī paramaṃ tapo titikkhā,

‘Patient acceptance is the highest austerity.

Nibbānaṃ paramaṃ vadanti buddhā;

Extinguishment is the highest, say the Buddhas.

Na hi pabbajito parūpaghātī,

No true renunciate injures another,

Na samaṇo hoti paraṃ viheṭhayanto.

nor does an ascetic hurt another.

Sabbapāpassa akaraṇaṃ,

Not to do any evil;

kusalassa upasampadā;

to embrace the good;

Sacittapariyodapanaṃ,

to purify one’s mind:

etaṃ buddhānasāsanaṃ.

this is the instruction of the Buddhas.

Anūpavādo anūpaghāto,

Not speaking ill nor doing harm;

Pātimokkhe ca saṃvaro;

restraint in the monastic code;

Mattaññutā ca bhattasmiṃ,

moderation in eating;

Pantañca sayanāsanaṃ;

staying in remote lodgings;

Adhicitte ca āyogo,

commitment to the higher mind—

Etaṃ buddhānasāsanan’ti.

this is the instruction of the Buddhas.’

17. Devatārocana

17. Being Informed by Deities

Ekamidāhaṃ, bhikkhave, samayaṃ ukkaṭṭhāyaṃ viharāmi subhagavane sālarājamūle.

At one time, mendicants, I was staying near Ukkaṭṭhā, in the Subhaga Forest at the root of a magnificent sal tree.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

As I was in private retreat this thought came to mind,

‘na kho so sattāvāso sulabharūpo, yo mayā anāvutthapubbo iminā dīghena addhunā aññatra suddhāvāsehi devehi.

‘It’s not easy to find an abode of sentient beings where I haven’t previously abided in all this long time, except for the gods of the pure abodes.

Yannūnāhaṃ yena suddhāvāsā devā tenupasaṅkameyyan’ti.

Why don’t I go to see them?’

Atha khvāhaṃ, bhikkhave, seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—ukkaṭṭhāyaṃ subhagavane sālarājamūle antarahito avihesu devesu pāturahosiṃ.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, I vanished from the Subhaga Forest and reappeared with the Aviha gods.

Tasmiṃ, bhikkhave, devanikāye anekāni devatāsahassāni anekāni devatāsatasahassāni yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

In that order of gods, many thousands, many hundreds of thousands of deities approached me, bowed, stood to one side, and said to me,

‘ito so, mārisā, ekanavutikappe yaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

‘Ninety-one eons ago, good sir, the Buddha Vipassī arose in the world, perfected and fully awakened.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi, khattiyakule udapādi.

He was born as an aristocrat into an aristocrat family.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

Koṇḍañña was his clan.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asītivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

He lived for 80,000 years.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho pāṭaliyā mūle abhisambuddho.

He was awakened at the root of a trumpet flower tree.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa khaṇḍatissaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

He had a fine pair of chief disciples named Khaṇḍa and Tissa.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi bhikkhusatasahassaṃ. Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni. Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

He had three gatherings of disciples—one of 6,800,000, one of 100,000, and one of 80,000—all of them mendicants who had ended their defilements.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asoko nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

He had as chief attendant a mendicant named Asoka.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bandhumā nāma rājā pitā ahosi.

His father was King Bandhuma,

Bandhumatī nāma devī mātā ahosi janetti.

his birth mother was Queen Bandhumatī,

Bandhumassa rañño bandhumatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and their capital city was named Bandhumatī.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa evaṃ abhinikkhamanaṃ ahosi evaṃ pabbajjā evaṃ padhānaṃ evaṃ abhisambodhi evaṃ dhammacakkappavattanaṃ.

And such was his renunciation, such his going forth, such his striving, such his awakening, and such his rolling forth of the wheel of Dhamma.

Te mayaṃ, mārisā, vipassimhi bhagavati brahmacariyaṃ caritvā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā idhūpapannā’ti …

And good sir, after leading the spiritual life under that Buddha Vipassī we lost our desire for sensual pleasures and were reborn here.’

pe …

And other deities came and similarly recounted the details of the Buddhas Sikhī, Vessabhū, Kakusandha, Koṇāgamana, and Kassapa.

Tasmiṃyeva kho, bhikkhave, devanikāye anekāni devatāsahassāni anekāni devatāsatasahassāni yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

In that order of gods, many hundreds of deities approached me, bowed, stood to one side, and said to me,

‘imasmiṃyeva kho, mārisā, bhaddakappe bhagavā etarahi arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno.

‘In the present fortunate eon, good sir, you have arisen in the world, perfected and fully awakened.

Bhagavā, mārisā, khattiyo jātiyā khattiyakule uppanno.

You were born as an aristocrat into an aristocrat family.

Bhagavā, mārisā, gotamo gottena.

Gotama is your clan.

Bhagavato, mārisā, appakaṃ āyuppamāṇaṃ parittaṃ lahukaṃ yo ciraṃ jīvati, so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo.

For you the life-span is short, brief, and fleeting. A long-lived person lives for a century or a little more.

Bhagavā, mārisā, assatthassa mūle abhisambuddho.

You were awakened at the root of a peepul tree.

Bhagavato, mārisā, sāriputtamoggallānaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

You have a fine pair of chief disciples named Sāriputta and Moggallāna.

Bhagavato, mārisā, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni. Bhagavato, mārisā, ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

You have had one gathering of disciples—1,250 mendicants who had ended their defilements.

Bhagavato, mārisā, ānando nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

You have as chief attendant a mendicant named Ānanda.

Bhagavato, mārisā, suddhodano nāma rājā pitā ahosi.

Your father is King Suddhodana,

Māyā nāma devī mātā ahosi janetti.

your birth mother was Queen Māyā,

Kapilavatthu nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

and your capital city was Kapilavatthu.

Bhagavato, mārisā, evaṃ abhinikkhamanaṃ ahosi evaṃ pabbajjā evaṃ padhānaṃ evaṃ abhisambodhi evaṃ dhammacakkappavattanaṃ.

And such was your renunciation, such your going forth, such your striving, such your awakening, and such your rolling forth of the wheel of Dhamma.

Te mayaṃ, mārisā, bhagavati brahmacariyaṃ caritvā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā idhūpapannā’ti.

And good sir, after leading the spiritual life under you we lost our desire for sensual pleasures and were reborn here.’

Atha khvāhaṃ, bhikkhave, avihehi devehi saddhiṃ yena atappā devā tenupasaṅkamiṃ … pe …

Then together with the Aviha gods I went to see the Atappa gods …

atha khvāhaṃ, bhikkhave, avihehi ca devehi atappehi ca devehi saddhiṃ yena sudassā devā tenupasaṅkamiṃ.

the Gods Fair to See …

Atha khvāhaṃ, bhikkhave, avihehi ca devehi atappehi ca devehi sudassehi ca devehi saddhiṃ yena sudassī devā tenupasaṅkamiṃ. Atha khvāhaṃ, bhikkhave, avihehi ca devehi atappehi ca devehi sudassehi ca devehi sudassīhi ca devehi saddhiṃ yena akaniṭṭhā devā tenupasaṅkamiṃ. Tasmiṃ, bhikkhave, devanikāye anekāni devatāsahassāni anekāni devatāsatasahassāni yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu, upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

and the Fair Seeing Gods. Then together with all these gods I went to see the Gods of Akaniṭṭha, where we had a similar conversation.

‘ito so, mārisā, ekanavutikappe yaṃ vipassī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho loke udapādi.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho khattiyo jātiyā ahosi.

Khattiyakule udapādi.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho koṇḍañño gottena ahosi.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asītivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi.

Vipassī, mārisā, bhagavā arahaṃ sammāsambuddho pāṭaliyā mūle abhisambuddho.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa khaṇḍatissaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ.

Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aṭṭhasaṭṭhibhikkhusatasahassaṃ.

Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi bhikkhusatasahassaṃ.

Eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi asītibhikkhusahassāni.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa ime tayo sāvakānaṃ sannipātā ahesuṃ sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa asoko nāma bhikkhu upaṭṭhāko ahosi aggupaṭṭhāko.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa bandhumā nāma rājā pitā ahosi bandhumatī nāma devī mātā ahosi janetti.

Bandhumassa rañño bandhumatī nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

Vipassissa, mārisā, bhagavato arahato sammāsambuddhassa evaṃ abhinikkhamanaṃ ahosi evaṃ pabbajjā evaṃ padhānaṃ evaṃ abhisambodhi, evaṃ dhammacakkappavattanaṃ.

Te mayaṃ, mārisā, vipassimhi bhagavati brahmacariyaṃ caritvā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā idhūpapannā’ti.

Tasmiṃyeva kho, bhikkhave, devanikāye anekāni devatāsahassāni anekāni devatāsatasahassāni yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

‘ito so, mārisā, ekatiṃse kappe yaṃ sikhī bhagavā … pe …

te mayaṃ, mārisā, sikhimhi bhagavati tasmiññeva kho, mārisā, ekatiṃse kappe yaṃ vessabhū bhagavā … pe …

te mayaṃ, mārisā, vessabhumhi bhagavati … pe …

imasmiṃyeva kho, mārisā, bhaddakappe kakusandho koṇāgamano kassapo bhagavā … pe …

te mayaṃ, mārisā, kakusandhamhi koṇāgamanamhi kassapamhi bhagavati brahmacariyaṃ caritvā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā idhūpapannā’ti.

Tasmiṃyeva kho, bhikkhave, devanikāye anekāni devatāsahassāni anekāni devatāsatasahassāni yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

‘imasmiṃyeva kho, mārisā, bhaddakappe bhagavā etarahi arahaṃ sammāsambuddho loke uppanno.

Bhagavā, mārisā, khattiyo jātiyā, khattiyakule uppanno.

Bhagavā, mārisā, gotamo gottena.

Bhagavato, mārisā, appakaṃ āyuppamāṇaṃ parittaṃ lahukaṃ yo ciraṃ jīvati, so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo.

Bhagavā, mārisā, assatthassa mūle abhisambuddho.

Bhagavato, mārisā, sāriputtamoggallānaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Bhagavato, mārisā, eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi aḍḍhateḷasāni bhikkhusatāni.

Bhagavato, mārisā, ayaṃ eko sāvakānaṃ sannipāto ahosi sabbesaṃyeva khīṇāsavānaṃ.

Bhagavato, mārisā, ānando nāma bhikkhu upaṭṭhāko aggupaṭṭhāko ahosi.

Bhagavato, mārisā, suddhodano nāma rājā pitā ahosi.

Māyā nāma devī mātā ahosi janetti.

Kapilavatthu nāma nagaraṃ rājadhānī ahosi.

Bhagavato, mārisā, evaṃ abhinikkhamanaṃ ahosi, evaṃ pabbajjā, evaṃ padhānaṃ, evaṃ abhisambodhi, evaṃ dhammacakkappavattanaṃ.

Te mayaṃ, mārisā, bhagavati brahmacariyaṃ caritvā kāmesu kāmacchandaṃ virājetvā idhūpapannā’ti.

Iti kho, bhikkhave, tathāgatassevesā dhammadhātu suppaṭividdhā, yassā dhammadhātuyā suppaṭividdhattā tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati ‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ’ itipi.

And that is how the Realized One is able to recollect the caste, names, clans, life-span, chief disciples, and gatherings of disciples of the Buddhas of the past who have become completely extinguished, cut off proliferation, cut off the track, finished off the cycle, and transcended suffering. It is both because I have clearly comprehended the principle of the teachings,

‘Evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ’ itipīti.

Devatāpi tathāgatassa etamatthaṃ ārocesuṃ, yena tathāgato atīte buddhe parinibbute chinnapapañce chinnavaṭume pariyādinnavaṭṭe sabbadukkhavītivatte jātitopi anussarati, nāmatopi anussarati, gottatopi anussarati, āyuppamāṇatopi anussarati, sāvakayugatopi anussarati, sāvakasannipātatopi anussarati ‘evaṃjaccā te bhagavanto ahesuṃ’ itipi.

and also because the deities told me.”

‘Evaṃnāmā evaṅgottā evaṃsīlā evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ’ itipī”ti.

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahāpadānasuttaṃ niṭṭhitaṃ paṭhamaṃ.

16. Mahāparinibbānasutta - The Great Discourse on the Buddha’s Extinguishment

Dīgha Nikāya 16 - Long Discourses 16

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena rājā māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo hoti.

Now at that time King Ajātasattu Vedehiputta of Māgadha wanted to invade the Vajjis.

So evamāha:

He declared:

“ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi vajjī, vināsessāmi vajjī, anayabyasanaṃ āpādessāmī”ti.

“I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!”

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto vassakāraṃ brāhmaṇaṃ magadhamahāmattaṃ āmantesi:

And then King Ajātasattu addressed Vassakāra the brahmin minister of Māgadha,

“ehi tvaṃ, brāhmaṇa, yena bhagavā tenupasaṅkama; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandāhi, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ puccha:

“Please, brahmin, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Ask him if he is healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

‘rājā, bhante, māgadho ajātasattu vedehiputto bhagavato pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchatī’ti.

Evañca vadehi:

And then say:

‘rājā, bhante, māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo.

‘Sir, King Ajātasattu Vedehiputta of Māgadha wants to invade the Vajjis.

So evamāha:

He says,

“ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi vajjī, vināsessāmi vajjī, anayabyasanaṃ āpādessāmī”’ti.

“I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!”’

Yathā te bhagavā byākaroti, taṃ sādhukaṃ uggahetvā mama āroceyyāsi.

Remember well how the Buddha answers and tell it to me.

Na hi tathāgatā vitathaṃ bhaṇantī”ti.

For Realized Ones say nothing that is not so.”

1. Vassakārabrāhmaṇa

1. The Brahmin Vassakāra

“Evaṃ, bho”ti kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto rañño māgadhassa ajātasattussa vedehiputtassa paṭissutvā bhaddāni bhaddāni yānāni yojetvā bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi rājagahamhā niyyāsi, yena gijjhakūṭo pabbato tena pāyāsi.

“Yes, sir,” Vassakāra replied. He had the finest carriages harnessed. Then he mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out from Rājagaha for the Vulture’s Peak Mountain.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā, yānā paccorohitvā pattikova yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the Buddha on foot, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“rājā, bho gotama, māgadho ajātasattu vedehiputto bhoto gotamassa pāde sirasā vandati, appābādhaṃ appātaṅkaṃ lahuṭṭhānaṃ balaṃ phāsuvihāraṃ pucchati.

“Master Gotama, King Ajātasattu Vedehiputta of Māgadha bows with his head to your feet. He asks if you are healthy and well, nimble, strong, and living comfortably.

Rājā, bho gotama, māgadho ajātasattu vedehiputto vajjī abhiyātukāmo.

Master Gotama, King Ajātasattu wants to invade the Vajjis.

So evamāha:

He has declared:

‘ahaṃ hime vajjī evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve ucchecchāmi vajjī, vināsessāmi vajjī, anayabyasanaṃ āpādessāmī’”ti.

‘I shall wipe out these Vajjis, so mighty and powerful! I shall destroy them, and lay ruin and devastation upon them!’”

2. Rājaaparihāniyadhamma

2. Principles That Prevent Decline

Tena kho pana samayena āyasmā ānando bhagavato piṭṭhito ṭhito hoti bhagavantaṃ bījayamāno.

Now at that time Venerable Ānanda was standing behind the Buddha fanning him.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to him,

“kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā’”ti?

“Ānanda, have you heard that the Vajjis meet frequently and have many meetings?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā bhavissanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

“As long as the Vajjis meet frequently and have many meetings, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī samaggā sannipatanti, samaggā vuṭṭhahanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karontī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī samaggā sannipatanti, samaggā vuṭṭhahanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karontī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī samaggā sannipatissanti, samaggā vuṭṭhahissanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karissanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

“As long as the Vajjis meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī apaññattaṃ na paññapenti, paññattaṃ na samucchindanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattantī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis don’t make new decrees or abolish existing decrees, but proceed having undertaken the traditional Vajjian principles as they have been decreed?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī apaññattaṃ na paññapenti, paññattaṃ na samucchindanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattantī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī apaññattaṃ na paññapessanti, paññattaṃ na samucchindissanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattissanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

“As long as the Vajjis don’t make new decrees or abolish existing decrees, but proceed having undertaken the traditional Vajjian principles as they have been decreed, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā, te sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca sotabbaṃ maññantī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate Vajjian elders, and think them worth listening to?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā, te sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca sotabbaṃ maññantī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā, te sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca sotabbaṃ maññissanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

“As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate Vajjian elders, and think them worth listening to, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo, tā na okkassa pasayha vāsentī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis don’t rape or abduct women or girls from their families and force them to live with them?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo tā na okkassa pasayha vāsentī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo, tā na okkassa pasayha vāsessanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

“As long as the Vajjis don’t rape or abduct women or girls from their families and force them to live with them, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca, tāni sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpentī’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate the Vajjian shrines, whether inner or outer, not neglecting the proper spirit-offerings that were given and made in the past?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante: ‘vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca, tāni sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpentī’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca, tāni sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpessanti, vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

“As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate the Vajjian shrines, whether inner or outer, not neglecting the proper spirit-offerings that were given and made in the past, they can expect growth, not decline.

Kinti te, ānanda, sutaṃ, ‘vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā, kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsu vihareyyun’”ti?

Ānanda, have you heard that the Vajjis arrange for proper protection, shelter, and security for perfected ones, so that more perfected ones might come to the realm and those already here may live in comfort?”

“Sutaṃ metaṃ, bhante ‘vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsu vihareyyun’”ti.

“I have heard that, sir.”

“Yāvakīvañca, ānanda, vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā bhavissati, kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsu vihareyyunti. Vuddhiyeva, ānanda, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti. (7)

“As long as the Vajjis arrange for proper protection, shelter, and security for perfected ones, so that more perfected ones might come to the realm and those already here may live in comfort, they can expect growth, not decline.”

Atha kho bhagavā vassakāraṃ brāhmaṇaṃ magadhamahāmattaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Vassakāra,

“ekamidāhaṃ, brāhmaṇa, samayaṃ vesāliyaṃ viharāmi sārandade cetiye.

“Brahmin, this one time I was staying near Vesālī at the Sarandada woodland shrine.

Tatrāhaṃ vajjīnaṃ ime satta aparihāniye dhamme desesiṃ.

There I taught the Vajjis these seven principles that prevent decline.

Yāvakīvañca, brāhmaṇa, ime satta aparihāniyā dhammā vajjīsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu vajjī sandississanti, vuddhiyeva, brāhmaṇa, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these seven principles that prevent decline last among the Vajjis, and as long as the Vajjis are seen following them, they can expect growth, not decline.”

Evaṃ vutte, vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavantaṃ etadavoca:

When the Buddha had spoken, Vassakāra said to him,

“ekamekenapi, bho gotama, aparihāniyena dhammena samannāgatānaṃ vajjīnaṃ vuddhiyeva pāṭikaṅkhā, no parihāni.

“Master Gotama, if the Vajjis follow even a single one of these principles they can expect growth, not decline.

Ko pana vādo sattahi aparihāniyehi dhammehi.

How much more so all seven!

Akaraṇīyāva, bho gotama, vajjī raññā māgadhena ajātasattunā vedehiputtena yadidaṃ yuddhassa, aññatra upalāpanāya aññatra mithubhedā.

King Ajātasattu cannot defeat the Vajjis in war, unless by diplomacy or by sowing dissension.

Handa ca dāni mayaṃ, bho gotama, gacchāma, bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

Well, now, Master Gotama, I must go. I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, brāhmaṇa, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, brahmin, go at your convenience.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then Vassakāra the brahmin, having approved and agreed with what the Buddha said, got up from his seat and left.

3. Bhikkhuaparihāniyadhamma

3. Principles That Prevent Decline Among the Mendicants

Atha kho bhagavā acirapakkante vassakāre brāhmaṇe magadhamahāmatte āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Soon after he had left, the Buddha said to Ānanda,

“gaccha tvaṃ, ānanda, yāvatikā bhikkhū rājagahaṃ upanissāya viharanti, te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātehī”ti.

“Go, Ānanda, gather all the mendicants staying in the vicinity of Rājagaha together in the assembly hall.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā yāvatikā bhikkhū rājagahaṃ upanissāya viharanti, te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Ānanda. He did what the Buddha asked. Then he went back, bowed, stood to one side, and said to him,

“sannipatito, bhante, bhikkhusaṅgho, yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

“Sir, the mendicant Saṅgha has assembled. Please, sir, go at your convenience.”

Atha kho bhagavā uṭṭhāyāsanā yena upaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went to the assembly hall, where he sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“satta vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi,

“Mendicants, I will teach you these seven principles that prevent decline.

taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū abhiṇhaṃ sannipātā sannipātabahulā bhavissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

“As long as the mendicants meet frequently and have many meetings, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū samaggā sannipatissanti, samaggā vuṭṭhahissanti, samaggā saṅghakaraṇīyāni karissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

As long as the mendicants meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū apaññattaṃ na paññapessanti, paññattaṃ na samucchindissanti, yathāpaññattesu sikkhāpadesu samādāya vattissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

As long as the mendicants don’t make new decrees or abolish existing decrees, but undertake and follow the training rules as they have been decreed, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū ye te bhikkhū therā rattaññū cirapabbajitā saṅghapitaro saṅghapariṇāyakā, te sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca sotabbaṃ maññissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

As long as the mendicants honor, respect, esteem, and venerate the senior mendicants—of long standing, long gone forth, fathers and leaders of the Saṅgha—and think them worth listening to, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū uppannāya taṇhāya ponobbhavikāya na vasaṃ gacchissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

As long as the mendicants don’t fall under the sway of arisen craving for future lives, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū āraññakesu senāsanesu sāpekkhā bhavissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

As long as the mendicants take care to live in wilderness lodgings, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū paccattaññeva satiṃ upaṭṭhapessanti: ‘kinti anāgatā ca pesalā sabrahmacārī āgaccheyyuṃ, āgatā ca pesalā sabrahmacārī phāsu vihareyyun’ti. Vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (7)

As long as the mendicants individually establish mindfulness, so that more good-hearted spiritual companions might come, and those that have already come may live comfortably, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.

Aparepi vo, bhikkhave, satta aparihāniye dhamme desessāmi, taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

I will teach you seven more principles that prevent decline. …

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

Bhagavā etadavoca:

“Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na kammārāmā bhavissanti na kammaratā na kammārāmatamanuyuttā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

As long as the mendicants don’t relish work, loving it and liking to relish it, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na bhassārāmā bhavissanti na bhassaratā na bhassārāmatamanuyuttā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

As long as they don’t enjoy talk …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na niddārāmā bhavissanti na niddāratā na niddārāmatamanuyuttā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

sleep …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na saṅgaṇikārāmā bhavissanti na saṅgaṇikaratā na saṅgaṇikārāmatamanuyuttā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

company …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na pāpicchā bhavissanti na pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

they don’t have wicked desires, falling under the sway of wicked desires …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na pāpamittā bhavissanti na pāpasahāyā na pāpasampavaṅkā, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

they don’t have bad friends, companions, and associates …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū na oramattakena visesādhigamena antarāvosānaṃ āpajjissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (7)

they don’t stop half-way after achieving some insignificant distinction, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.

Aparepi vo, bhikkhave, satta aparihāniye dhamme desessāmi … pe ….

I will teach you seven more principles that prevent decline. …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū saddhā bhavissanti … pe …

As long as the mendicants are faithful …

hirimanā bhavissanti …

conscientious …

ottappī bhavissanti …

prudent …

bahussutā bhavissanti …

learned …

āraddhavīriyā bhavissanti …

energetic …

upaṭṭhitassatī bhavissanti …

mindful …

paññavanto bhavissanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

wise, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.

Aparepi vo, bhikkhave, satta aparihāniye dhamme desessāmi, taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

I will teach you seven more principles that prevent decline. …

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

Bhagavā etadavoca:

“Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhu satisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti … pe …

As long as the mendicants develop the awakening factors of mindfulness …

dhammavicayasambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

investigation of principles …

vīriyasambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

energy …

pītisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

rapture …

passaddhisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

tranquility …

samādhisambojjhaṅgaṃ bhāvessanti …

immersion …

upekkhāsambojjhaṅgaṃ bhāvessanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

equanimity, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā no parihāni.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.

Aparepi vo, bhikkhave, satta aparihāniye dhamme desessāmi, taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

I will teach you seven more principles that prevent decline. …

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

Bhagavā etadavoca:

“Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū aniccasaññaṃ bhāvessanti … pe …

As long as the mendicants develop the perceptions of impermanence …

anattasaññaṃ bhāvessanti …

not-self …

asubhasaññaṃ bhāvessanti …

ugliness …

ādīnavasaññaṃ bhāvessanti …

drawbacks …

pahānasaññaṃ bhāvessanti …

giving up …

virāgasaññaṃ bhāvessanti …

fading away …

nirodhasaññaṃ bhāvessanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

cessation, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime satta aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni.

As long as these seven principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.

Cha vo, bhikkhave, aparihāniye dhamme desessāmi, taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

I will teach you six principles that prevent decline. …

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

Bhagavā etadavoca:

“Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū mettaṃ kāyakammaṃ paccupaṭṭhāpessanti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

As long as the mendicants consistently treat their spiritual companions with bodily kindness …

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū mettaṃ vacīkammaṃ paccupaṭṭhāpessanti … pe … (2)

verbal kindness …

mettaṃ manokammaṃ paccupaṭṭhāpessanti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

and mental kindness both in public and in private, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū, ye te lābhā dhammikā dhammaladdhā antamaso pattapariyāpannamattampi tathārūpehi lābhehi appaṭivibhattabhogī bhavissanti sīlavantehi sabrahmacārīhi sādhāraṇabhogī, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

As long as the mendicants share without reservation any material possessions they have gained by legitimate means, even the food placed in the alms-bowl, using them in common with their ethical spiritual companions, they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññūpasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṃvattanikāni tathārūpesu sīlesu sīlasāmaññagatā viharissanti sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

As long as the mendicants live according to the precepts shared with their spiritual companions, both in public and in private—such precepts as are unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion—they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, bhikkhū yāyaṃ diṭṭhi ariyā niyyānikā, niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya, tathārūpāya diṭṭhiyā diṭṭhisāmaññagatā viharissanti sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

As long as the mendicants live according to the view shared with their spiritual companions, both in public and in private—the view that is noble and emancipating, and leads one who practices it to the complete end of suffering—they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, bhikkhave, ime cha aparihāniyā dhammā bhikkhūsu ṭhassanti, imesu ca chasu aparihāniyesu dhammesu bhikkhū sandississanti, vuddhiyeva, bhikkhave, bhikkhūnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

As long as these six principles that prevent decline last among the mendicants, and as long as the mendicants are seen following them, they can expect growth, not decline.”

()

Tatra sudaṃ bhagavā rājagahe viharanto gijjhakūṭe pabbate etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying there at the Vulture’s Peak the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

Atha kho bhagavā rājagahe yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Rājagaha as long as he wished, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena ambalaṭṭhikā tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Ambalaṭṭhikā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena ambalaṭṭhikā tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Ambalaṭṭhikā,

Tatra sudaṃ bhagavā ambalaṭṭhikāyaṃ viharati rājāgārake.

where he stayed in the royal rest-house.

Tatrāpi sudaṃ bhagavā ambalaṭṭhikāyaṃ viharanto rājāgārake etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying there, too, he often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ iti samādhi iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

Atha kho bhagavā ambalaṭṭhikāyaṃ yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Ambalaṭṭhikā as long as he wished, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena nāḷandā tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Nāḷandā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena nāḷandā tadavasari,

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Nāḷandā,

tatra sudaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharati pāvārikambavane.

where he stayed in Pāvārika’s mango grove.

4. Sāriputtasīhanāda

4. Sāriputta’s Lion’s Roar

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then Sāriputta went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“evaṃ pasanno ahaṃ, bhante, bhagavati;

“Sir, I have such confidence in the Buddha that

na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan”ti.

I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.”

“Uḷārā kho te ayaṃ, sāriputta, āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

“That’s a grand and dramatic statement, Sāriputta. You’ve roared a definitive, categorical lion’s roar, saying:

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati;

‘I have such confidence in the Buddha that

na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan’ti.

I believe there’s no other ascetic or brahmin—whether past, future, or present—whose direct knowledge is superior to the Buddha when it comes to awakening.’

Kiṃ te, sāriputta, ye te ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

What about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who lived in the past? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto ahesuṃ itipi, evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto ahesuṃ itipī’”ti?

those Buddhas had such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana te, sāriputta, ye te bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto cetasā ceto paricca viditā:

“And what about all the perfected ones, the fully awakened Buddhas who will live in the future? Have you comprehended their minds to know that

‘evaṃsīlā te bhagavanto bhavissanti itipi, evaṃdhammā evaṃpaññā evaṃvihārī evaṃvimuttā te bhagavanto bhavissanti itipī’”ti?

those Buddhas will have such ethics, or such qualities, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Kiṃ pana te, sāriputta, ahaṃ etarahi arahaṃ sammāsambuddho cetasā ceto paricca vidito:

“And what about me, the perfected one, the fully awakened Buddha at present? Have you comprehended my mind to know that

‘evaṃsīlo bhagavā itipi, evaṃdhammo evaṃpañño evaṃvihārī evaṃvimutto bhagavā itipī’”ti?

I have such ethics, or such teachings, or such wisdom, or such meditation, or such freedom?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ettha ca hi te, sāriputta, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ natthi.

“Well then, Sāriputta, given that you don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, or present,

Atha kiñcarahi te ayaṃ, sāriputta, uḷārā āsabhī vācā bhāsitā, ekaṃso gahito, sīhanādo nadito:

what exactly are you doing, making such a grand and dramatic statement, roaring such a definitive, categorical lion’s roar?”

‘evaṃpasanno ahaṃ, bhante, bhagavati; na cāhu na ca bhavissati na cetarahi vijjati añño samaṇo vā brāhmaṇo vā bhagavatā bhiyyobhiññataro yadidaṃ sambodhiyan’”ti?

“Na kho me, bhante, atītānāgatapaccuppannesu arahantesu sammāsambuddhesu cetopariyañāṇaṃ atthi,

“Sir, though I don’t comprehend the minds of Buddhas past, future, and present,

api ca me dhammanvayo vidito.

still I understand this by inference from the teaching.

Seyyathāpi, bhante, rañño paccantimaṃ nagaraṃ daḷhuddhāpaṃ daḷhapākāratoraṇaṃ ekadvāraṃ,

Suppose there was a king’s frontier citadel with fortified embankments, ramparts, and arches, and a single gate.

tatrassa dovāriko paṇḍito viyatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā ñātānaṃ pavesetā.

And it has a gatekeeper who is astute, competent, and intelligent. He keeps strangers out and lets known people in.

So tassa nagarassa samantā anupariyāyapathaṃ anukkamamāno na passeyya pākārasandhiṃ vā pākāravivaraṃ vā, antamaso biḷāranikkhamanamattampi.

As he walks around the patrol path, he doesn’t see a hole or cleft in the wall, not even one big enough for a cat to slip out.

Tassa evamassa:

He thinks:

‘ye kho keci oḷārikā pāṇā imaṃ nagaraṃ pavisanti vā nikkhamanti vā, sabbe te imināva dvārena pavisanti vā nikkhamanti vā’ti.

‘Whatever sizable creatures enter or leave the citadel, all of them do so via this gate.’

Evameva kho me, bhante, dhammanvayo vidito:

In the same way, I understand this by inference from the teaching:

‘ye te, bhante, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu supatiṭṭhitacittā sattabojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhiṃsu.

‘All the perfected ones, fully awakened Buddhas—whether past, future, or present—give up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. Their mind is firmly established in the four kinds of mindfulness meditation. They correctly develop the seven awakening factors. And they wake up to the supreme perfect awakening.’”

Yepi te, bhante, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, sabbe te bhagavanto pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu supatiṭṭhitacittā satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhissanti.

Bhagavāpi, bhante, etarahi arahaṃ sammāsambuddho pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe catūsu satipaṭṭhānesu supatiṭṭhitacitto satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’”ti.

Tatrapi sudaṃ bhagavā nāḷandāyaṃ viharanto pāvārikambavane etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying at Nāḷandā, too, the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

5. Dussīlaādīnava

5. The Drawbacks of Unethical Conduct

Atha kho bhagavā nāḷandāyaṃ yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Nāḷandā as long as he wished, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena pāṭaligāmo tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Pāṭaligāma.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena pāṭaligāmo tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Pāṭaligāma.

Assosuṃ kho pāṭaligāmikā upāsakā: “bhagavā kira pāṭaligāmaṃ anuppatto”ti.

The lay followers of Pāṭaligāma heard that he had arrived.

Atha kho pāṭaligāmikā upāsakā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

So they went to see him, bowed, sat down to one side, and said to him,

“adhivāsetu no, bhante, bhagavā āvasathāgāran”ti.

“Sir, please consent to come to our guest house.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yena āvasathāgāraṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā sabbasanthariṃ āvasathāgāraṃ santharitvā āsanāni paññapetvā udakamaṇikaṃ patiṭṭhāpetvā telapadīpaṃ āropetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu, upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, knowing that the Buddha had consented, the lay followers of Pāṭaligāma got up from their seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right. Then they went to the guest house, where they spread carpets all over, prepared seats, set up a water jar, and placed a lamp. Then they went back to the Buddha, bowed, stood to one side, and told him of their preparations, saying:

“sabbasantharisanthataṃ, bhante, āvasathāgāraṃ, āsanāni paññattāni, udakamaṇiko patiṭṭhāpito, telapadīpo āropito;

yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

“Please, sir, come at your convenience.”

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṃghena yena āvasathāgāraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṃ pavisitvā majjhimaṃ thambhaṃ nissāya puratthābhimukho nisīdi.

In the morning, the Buddha robed up and, taking his bowl and robe, went to the guest house together with the Saṅgha of mendicants. Having washed his feet he entered the guest house and sat against the central column facing east.

Bhikkhusaṃghopi kho pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṃ pavisitvā pacchimaṃ bhittiṃ nissāya puratthābhimukho nisīdi bhagavantameva purakkhatvā.

The Saṅgha of mendicants also washed their feet, entered the guest house, and sat against the west wall facing east, with the Buddha right in front of them.

Pāṭaligāmikāpi kho upāsakā pāde pakkhāletvā āvasathāgāraṃ pavisitvā puratthimaṃ bhittiṃ nissāya pacchimābhimukhā nisīdiṃsu bhagavantameva purakkhatvā.

The lay followers of Pāṭaligāma also washed their feet, entered the guest house, and sat against the east wall facing west, with the Buddha right in front of them.

()

Atha kho bhagavā pāṭaligāmike upāsake āmantesi:

Then the Buddha addressed them:

“pañcime, gahapatayo, ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

“Householders, there are these five drawbacks for an unethical person because of their failure in ethics.

Katame pañca?

What five?

Idha, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno pamādādhikaraṇaṃ mahatiṃ bhogajāniṃ nigacchati.

Firstly, an unethical person loses substantial wealth on account of negligence.

Ayaṃ paṭhamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the first drawback for an unethical person because of their failure in ethics.

Puna caparaṃ, gahapatayo, dussīlassa sīlavipannassa pāpako kittisaddo abbhuggacchati.

Furthermore, an unethical person gets a bad reputation.

Ayaṃ dutiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the second drawback.

Puna caparaṃ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno yaññadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ—avisārado upasaṅkamati maṅkubhūto.

Furthermore, an unethical person enters any kind of assembly timid and embarrassed, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Ayaṃ tatiyo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the third drawback.

Puna caparaṃ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno sammūḷho kālaṃ karoti.

Furthermore, an unethical person dies feeling lost.

Ayaṃ catuttho ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fourth drawback.

Puna caparaṃ, gahapatayo, dussīlo sīlavipanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

Furthermore, an unethical person, when their body breaks up, after death, is reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Ayaṃ pañcamo ādīnavo dussīlassa sīlavipattiyā.

This is the fifth drawback.

Ime kho, gahapatayo, pañca ādīnavā dussīlassa sīlavipattiyā.

These are the five drawbacks for an unethical person because of their failure in ethics.

6. Sīlavantaānisaṃsa

6. The Benefits of Ethical Conduct

Pañcime, gahapatayo, ānisaṃsā sīlavato sīlasampadāya.

There are these five benefits for an ethical person because of their accomplishment in ethics.

Katame pañca?

What five?

Idha, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno appamādādhikaraṇaṃ mahantaṃ bhogakkhandhaṃ adhigacchati.

Firstly, an ethical person gains substantial wealth on account of diligence.

Ayaṃ paṭhamo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the first benefit.

Puna caparaṃ, gahapatayo, sīlavato sīlasampannassa kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati.

Furthermore, an ethical person gets a good reputation.

Ayaṃ dutiyo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the second benefit.

Puna caparaṃ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno yaññadeva parisaṃ upasaṅkamati—yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkamati amaṅkubhūto.

Furthermore, an ethical person enters any kind of assembly bold and self-assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Ayaṃ tatiyo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the third benefit.

Puna caparaṃ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno asammūḷho kālaṃ karoti.

Furthermore, an ethical person dies not feeling lost.

Ayaṃ catuttho ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fourth benefit.

Puna caparaṃ, gahapatayo, sīlavā sīlasampanno kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjati.

Furthermore, when an ethical person’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.

Ayaṃ pañcamo ānisaṃso sīlavato sīlasampadāya.

This is the fifth benefit.

Ime kho, gahapatayo, pañca ānisaṃsā sīlavato sīlasampadāyā”ti.

These are the five benefits for an ethical person because of their accomplishment in ethics.”

Atha kho bhagavā pāṭaligāmike upāsake bahudeva rattiṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uyyojesi:

The Buddha spent most of the night educating, encouraging, firing up, and inspiring the lay followers of Pāṭaligāma with a Dhamma talk. Then he dismissed them,

“abhikkantā kho, gahapatayo, ratti, yassadāni tumhe kālaṃ maññathā”ti.

“The night is getting late, householders. Please go at your convenience.”

“Evaṃ, bhante”ti kho pāṭaligāmikā upāsakā bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkamiṃsu.

“Yes, sir,” replied the lay followers of Pāṭaligāma. They got up from their seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right, before leaving.

Atha kho bhagavā acirapakkantesu pāṭaligāmikesu upāsakesu suññāgāraṃ pāvisi.

Soon after they left the Buddha entered a private cubicle.

7. Pāṭaliputtanagaramāpana

7. Building a Citadel

Tena kho pana samayena sunidhavassakārā magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṃ māpenti vajjīnaṃ paṭibāhāya.

Now at that time the Magadhan ministers Sunidha and Vassakāra were building a citadel at Pāṭaligāma to keep the Vajjis out.

Tena samayena sambahulā devatāyo sahasseva pāṭaligāme vatthūni pariggaṇhanti.

At that time thousands of deities were taking possession of building sites in Pāṭaligāma.

Yasmiṃ padese mahesakkhā devatā vatthūni pariggaṇhanti, mahesakkhānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Illustrious rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by illustrious deities.

Yasmiṃ padese majjhimā devatā vatthūni pariggaṇhanti, majjhimānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Middling rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by middling deities.

Yasmiṃ padese nīcā devatā vatthūni pariggaṇhanti, nīcānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Lesser rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by lesser deities.

Addasā kho bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena tā devatāyo sahasseva pāṭaligāme vatthūni pariggaṇhantiyo.

With clairvoyance that is purified and superhuman, the Buddha saw those deities taking possession of building sites in Pāṭaligāma.

Atha kho bhagavā rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

The Buddha rose at the crack of dawn and addressed Ānanda,

“Ke nu kho, ānanda, pāṭaligāme nagaraṃ māpentī”ti?

“Ānanda, who is building a citadel at Pāṭaligāma?”

“Sunidhavassakārā, bhante, magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṃ māpenti vajjīnaṃ paṭibāhāyā”ti.

“Sir, the Magadhan ministers Sunidha and Vassakāra are building a citadel to keep the Vajjis out.”

“Seyyathāpi, ānanda, devehi tāvatiṃsehi saddhiṃ mantetvā;

“It’s as if they were building the citadel in consultation with the gods of the Thirty-Three.

evameva kho, ānanda, sunidhavassakārā magadhamahāmattā pāṭaligāme nagaraṃ māpenti vajjīnaṃ paṭibāhāya.

Idhāhaṃ, ānanda, addasaṃ dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena sambahulā devatāyo sahasseva pāṭaligāme vatthūni pariggaṇhantiyo.

With clairvoyance that is purified and superhuman, I saw those deities taking possession of building sites.

Yasmiṃ, ānanda, padese mahesakkhā devatā vatthūni pariggaṇhanti, mahesakkhānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Illustrious rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by illustrious deities.

Yasmiṃ padese majjhimā devatā vatthūni pariggaṇhanti, majjhimānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Middling rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by middling deities.

Yasmiṃ padese nīcā devatā vatthūni pariggaṇhanti, nīcānaṃ tattha raññaṃ rājamahāmattānaṃ cittāni namanti nivesanāni māpetuṃ.

Lesser rulers or royal ministers inclined to build houses at sites possessed by lesser deities.

Yāvatā, ānanda, ariyaṃ āyatanaṃ yāvatā vaṇippatho idaṃ agganagaraṃ bhavissati pāṭaliputtaṃ puṭabhedanaṃ.

As far as the civilized region extends, as far as the trading zone extends, this will be the chief city: the Pāṭaliputta trade center.

Pāṭaliputtassa kho, ānanda, tayo antarāyā bhavissanti—

But Pāṭaliputta will face three threats:

aggito vā udakato vā mithubhedā vā”ti.

from fire, flood, and dissension.”

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodiṃsu,

Then the Magadhan ministers Sunidha and Vassakāra approached the Buddha, and exchanged greetings with him.

sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu, ekamantaṃ ṭhitā kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they stood to one side and said,

“adhivāsetu no bhavaṃ gotamo ajjatanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṅghenā”ti.

“Would Master Gotama together with the mendicant Saṅgha please accept today’s meal from me?”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā yena sako āvasatho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā sake āvasathe paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṃ ārocāpesuṃ:

Then, knowing that the Buddha had consented, they went to their own guest house, where they had a variety of delicious foods prepared. Then they had the Buddha informed of the time, saying,

“kālo, bho gotama, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“It’s time, Master Gotama, the meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṅghena yena sunidhavassakārānaṃ magadhamahāmattānaṃ āvasatho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to their guest house together with the mendicant Saṅgha, where he sat on the seat spread out.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesuṃ sampavāresuṃ.

Then Sunidha and Vassakāra served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with their own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

When the Buddha had eaten and washed his hand and bowl, Sunidha and Vassakāra took a low seat and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinne kho sunidhavassakāre magadhamahāmatte bhagavā imāhi gāthāhi anumodi:

The Buddha expressed his appreciation with these verses:

“Yasmiṃ padese kappeti,

“In the place he makes his dwelling,

vāsaṃ paṇḍitajātiyo;

having fed the astute

Sīlavantettha bhojetvā,

and the virtuous here,

saññate brahmacārayo.

the restrained spiritual practitioners,

Yā tattha devatā āsuṃ,

he should dedicate an offering

tāsaṃ dakkhiṇamādise;

to the deities there.

Tā pūjitā pūjayanti,

Venerated, they venerate him;

mānitā mānayanti naṃ.

honored, they honor him.

Tato naṃ anukampanti,

After that they have compassion for him,

mātā puttaṃva orasaṃ;

like a mother for the child at her breast.

Devatānukampito poso,

A man beloved of the deities

sadā bhadrāni passatī”ti.

always sees nice things.”

Atha kho bhagavā sunidhavassakāre magadhamahāmatte imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

When the Buddha had expressed his appreciation to Sunidha and Vassakāra with these verses, he got up from his seat and left.

Tena kho pana samayena sunidhavassakārā magadhamahāmattā bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhā honti:

Sunidha and Vassakāra followed behind the Buddha, thinking,

“yenajja samaṇo gotamo dvārena nikkhamissati, taṃ gotamadvāraṃ nāma bhavissati.

“The gate through which the ascetic Gotama departs today shall be named the Gotama Gate.

Yena titthena gaṅgaṃ nadiṃ tarissati, taṃ gotamatitthaṃ nāma bhavissatī”ti.

The ford at which he crosses the Ganges River shall be named the Gotama Ford.”

Atha kho bhagavā yena dvārena nikkhami, taṃ gotamadvāraṃ nāma ahosi.

Then the gate through which the Buddha departed was named the Gotama Gate.

Atha kho bhagavā yena gaṅgā nadī tenupasaṅkami.

Then the Buddha came to the Ganges River.

Tena kho pana samayena gaṅgā nadī pūrā hoti samatittikā kākapeyyā.

Now at that time the Ganges was full to the brim so a crow could drink from it.

Appekacce manussā nāvaṃ pariyesanti, appekacce uḷumpaṃ pariyesanti, appekacce kullaṃ bandhanti apārā, pāraṃ gantukāmā.

Wanting to cross from the near to the far shore, some people were seeking a boat, some a dinghy, while some were tying up a raft.

Atha kho bhagavā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—gaṅgāya nadiyā orimatīre antarahito pārimatīre paccuṭṭhāsi saddhiṃ bhikkhusaṃghena.

But, as easily as a strong person would extend or contract their arm, the Buddha, together with the mendicant Saṅgha, vanished from the near shore and landed on the far shore.

Addasā kho bhagavā te manusse appekacce nāvaṃ pariyesante appekacce uḷumpaṃ pariyesante appekacce kullaṃ bandhante apārā pāraṃ gantukāme.

He saw all those people wanting to cross over.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

Knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha was inspired to exclaim:

“Ye taranti aṇṇavaṃ saraṃ,

“Those who cross a river or stream

Setuṃ katvāna visajja pallalāni;

have built a bridge and left the marshes behind.

Kullañhi jano bandhati,

While some people are still tying a raft,

Tiṇṇā medhāvino janā”ti.

intelligent people have crossed over.”

Paṭhamabhāṇavāro.

8. Ariyasaccakathā

8. Talk on the Noble Truths

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena koṭigāmo tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Koṭigāma.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena koṭigāmo tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Koṭigāma,

Tatra sudaṃ bhagavā koṭigāme viharati.

and stayed there.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants:

“Catunnaṃ, bhikkhave, ariyasaccānaṃ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

“Mendicants, not understanding and not penetrating four noble truths, both you and I have wandered and transmigrated for such a very long time.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Dukkhassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

The noble truths of suffering,

Dukkhasamudayassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

the origin of suffering,

Dukkhanirodhassa, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

the cessation of suffering,

Dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya, bhikkhave, ariyasaccassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

and the practice that leads to the cessation of suffering.

Tayidaṃ, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti, natthi dāni punabbhavo”ti.

These noble truths of suffering, origin, cessation, and the path have been understood and comprehended. Craving for continued existence has been cut off; the attachment to continued existence is ended; now there are no more future lives.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Catunnaṃ ariyasaccānaṃ,

“Because of not truly seeing

yathābhūtaṃ adassanā;

the four noble truths,

Saṃsitaṃ dīghamaddhānaṃ,

we have transmigrated for a long time

tāsu tāsveva jātisu.

from one rebirth to the next.

Tāni etāni diṭṭhāni,

But now that these truths have been seen,

bhavanetti samūhatā;

the attachment to rebirth is eradicated.

Ucchinnaṃ mūlaṃ dukkhassa,

The root of suffering is cut off,

natthi dāni punabbhavo”ti.

now there are no more future lives.”

Tatrapi sudaṃ bhagavā koṭigāme viharanto etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying at Koṭigāma, too, the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

9. Anāvattidhammasambodhiparāyaṇa

9. The Deaths in Nādika

Atha kho bhagavā koṭigāme yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Koṭigāma as long as he wished, he said to Ānanda,

“āyāmānanda, yena nātikā tenupaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Nādika.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena nātikā tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Nādika,

Tatrapi sudaṃ bhagavā nātike viharati giñjakāvasathe.

where he stayed in the brick house.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sāḷho nāma, bhante, bhikkhu nātike kālaṅkato, tassa kā gati, ko abhisamparāyo?

“Sir, the monk named Sāḷha has passed away in Nādika. Where has he been reborn in his next life?

Nandā nāma, bhante, bhikkhunī nātike kālaṅkatā, tassā kā gati, ko abhisamparāyo?

The nun named Nandā,

Sudatto nāma, bhante, upāsako nātike kālaṅkato, tassa kā gati, ko abhisamparāyo?

the layman named Sudatta,

Sujātā nāma, bhante, upāsikā nātike kālaṅkatā, tassā kā gati, ko abhisamparāyo?

and the laywoman named Sujātā have passed away in Nādika. Where have they been reborn in the next life?

Kukkuṭo nāma, bhante, upāsako nātike kālaṅkato, tassa kā gati, ko abhisamparāyo?

The laymen named Kakkaṭa,

Kāḷimbo nāma, bhante, upāsako … pe …

Kaḷibha,

nikaṭo nāma, bhante, upāsako …

Nikata,

kaṭissaho nāma, bhante, upāsako …

Kaṭissaha,

tuṭṭho nāma, bhante, upāsako …

Tuṭṭha,

santuṭṭho nāma, bhante, upāsako …

Santuṭṭha,

bhaddo nāma, bhante, upāsako …

Bhadda, and

subhaddo nāma, bhante, upāsako nātike kālaṅkato, tassa kā gati, ko abhisamparāyo”ti?

Subhadda have passed away in Nādika. Where have they been reborn in the next life?”

“Sāḷho, ānanda, bhikkhu āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

“Ānanda, the monk Sāḷha had realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Nandā, ānanda, bhikkhunī pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī anāvattidhammā tasmā lokā.

The nun Nandā had ended the five lower fetters. She’s been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Sudatto, ānanda, upāsako tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmī sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissati.

The layman Sudatta had ended three fetters, and weakened greed, hate, and delusion. He’s a once-returner; he will come back to this world once only, then make an end of suffering.

Sujātā, ānanda, upāsikā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

The laywoman Sujātā had ended three fetters. She’s a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

Kukkuṭo, ānanda, upāsako pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

The laymen Kakkaṭa,

Kāḷimbo, ānanda, upāsako … pe …

Kaḷibha,

nikaṭo, ānanda, upāsako …

Nikata,

kaṭissaho, ānanda, upāsako …

Kaṭissaha,

tuṭṭho, ānanda, upāsako …

Tuṭṭha,

santuṭṭho, ānanda, upāsako …

Santuṭṭha,

bhaddo, ānanda, upāsako …

Bhadda, and

subhaddo, ānanda, upāsako pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokā.

and Subhadda had ended the five lower fetters. They’ve been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Paropaññāsaṃ, ānanda, nātike upāsakā kālaṅkatā, pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā.

Over fifty laymen in Nādika have passed away having ended the five lower fetters. They’ve been reborn spontaneously, and will be extinguished there, not liable to return from that world.

Sādhikā navuti, ānanda, nātike upāsakā kālaṅkatā tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā rāgadosamohānaṃ tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṃ lokaṃ āgantvā dukkhassantaṃ karissanti.

More than ninety laymen in Nādika have passed away having ended three fetters, and weakened greed, hate, and delusion. They’re once-returners, who will come back to this world once only, then make an end of suffering.

Sātirekāni, ānanda, pañcasatāni nātike upāsakā kālaṅkatā, tiṇṇaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyaṇā.

In excess of five hundred laymen in Nādika have passed away having ended three fetters. They’re stream-enterers, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.

10. Dhammādāsadhammapariyāya

10. The Mirror of the Teaching

Anacchariyaṃ kho panetaṃ, ānanda, yaṃ manussabhūto kālaṃ kareyya.

It’s hardly surprising that a human being should pass away.

Tasmiṃyeva kālaṅkate tathāgataṃ upasaṅkamitvā etamatthaṃ pucchissatha, vihesā hesā, ānanda, tathāgatassa.

But if you should come and ask me about it each and every time someone passes away, that would be a bother for me.

Tasmātihānanda, dhammādāsaṃ nāma dhammapariyāyaṃ desessāmi, yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

So Ānanda, I will teach you the explanation of the Dhamma called ‘the mirror of the teaching’. A noble disciple who has this may declare of themselves:

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti.

‘I’ve finished with rebirth in hell, the animal realm, and the ghost realm. I’ve finished with all places of loss, bad places, the underworld. I am a stream-enterer! I’m not liable to be reborn in the underworld, and am bound for awakening.’

Katamo ca so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo, yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

And what is that mirror of the teaching?

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’ti?

Idhānanda, ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti:

It’s when a noble disciple has experiential confidence in the Buddha:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Dhamme aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the teaching:

‘svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī’ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti:

They have experiential confidence in the Saṅgha:

‘suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā’ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi bhujissehi viññūpasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṃvattanikehi.

And a noble disciple’s ethical conduct is loved by the noble ones, unbroken, impeccable, spotless, and unmarred, liberating, praised by sensible people, not mistaken, and leading to immersion.

Ayaṃ kho so, ānanda, dhammādāso dhammapariyāyo, yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṃ byākareyya:

This is that mirror of the teaching.”

‘khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoni khīṇapettivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto, sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo’”ti.

Tatrapi sudaṃ bhagavā nātike viharanto giñjakāvasathe etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying there in Nādika the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“Iti sīlaṃ iti samādhi iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

()

Atha kho bhagavā nātike yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Nādika as long as he wished, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena vesālī tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Vesālī.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena vesālī tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Vesālī,

Tatra sudaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati ambapālivane.

where he stayed in Ambapālī’s mango grove.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“Sato, bhikkhave, bhikkhu vihareyya sampajāno,

“Mendicants, a mendicant should live mindful and aware.

ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī.

This is my instruction to you.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sato hoti?

And how is a mendicant mindful?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Vedanāsu vedanānupassī … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte cittānupassī … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sato hoti.

That’s how a mendicant is mindful.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti?

And how is a mendicant aware?

Idha, bhikkhave, bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

It’s when a mendicant acts with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhu sampajāno hoti.

That’s how a mendicant is aware.

Sato, bhikkhave, bhikkhu vihareyya sampajāno,

A mendicant should live mindful and aware.

ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

This is my instruction to you.”

11. Ambapālīgaṇikā

11. Ambapālī the Courtesan

Assosi kho ambapālī gaṇikā: “bhagavā kira vesāliṃ anuppatto vesāliyaṃ viharati mayhaṃ ambavane”ti.

Ambapālī the courtesan heard that the Buddha had arrived and was staying in her mango grove.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhaddāni bhaddāni yānāni yojāpetvā bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi vesāliyā niyyāsi. Yena sako ārāmo tena pāyāsi.

She had the finest carriages harnessed. Then she mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out from Vesālī for her own park.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā, yānā paccorohitvā pattikāva yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

She went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the Buddha on foot. She bowed and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho ambapāliṃ gaṇikaṃ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

The Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired her with a Dhamma talk.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā bhagavantaṃ etadavoca:

Then she said to the Buddha,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

“Sir, may the Buddha together with the mendicant Saṅgha please accept tomorrow’s meal from me.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then, knowing that the Buddha had consented, Ambapālī got up from her seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on her right, before leaving.

Assosuṃ kho vesālikā licchavī: “bhagavā kira vesāliṃ anuppatto vesāliyaṃ viharati ambapālivane”ti.

The Licchavis of Vesālī also heard that the Buddha had arrived and was staying in Ambapālī’s mango grove.

Atha kho te licchavī bhaddāni bhaddāni yānāni yojāpetvā bhaddaṃ bhaddaṃ yānaṃ abhiruhitvā bhaddehi bhaddehi yānehi vesāliyā niyyiṃsu.

They had the finest carriages harnessed. Then they mounted a fine carriage and, along with other fine carriages, set out from Vesālī.

Tatra ekacce licchavī nīlā honti nīlavaṇṇā nīlavatthā nīlālaṅkārā, ekacce licchavī pītā honti pītavaṇṇā pītavatthā pītālaṅkārā, ekacce licchavī lohitā honti lohitavaṇṇā lohitavatthā lohitālaṅkārā, ekacce licchavī odātā honti odātavaṇṇā odātavatthā odātālaṅkārā.

Some of the Licchavis were in blue, of blue color, clad in blue, adorned with blue. And some were similarly colored in yellow, red, or white.

Atha kho ambapālī gaṇikā daharānaṃ daharānaṃ licchavīnaṃ akkhena akkhaṃ cakkena cakkaṃ yugena yugaṃ paṭivaṭṭesi.

Then Ambapālī the courtesan collided with those Licchavi youths, axle to axle, wheel to wheel, yoke to yoke.

Atha kho te licchavī ambapāliṃ gaṇikaṃ etadavocuṃ:

The Licchavis said to her,

“kiṃ, je ambapāli, daharānaṃ daharānaṃ licchavīnaṃ akkhena akkhaṃ cakkena cakkaṃ yugena yugaṃ paṭivaṭṭesī”ti?

“What the hell, Ambapālī, are you doing colliding with us axle to axle, wheel to wheel, yoke to yoke?”

“Tathā hi pana me, ayyaputtā, bhagavā nimantito svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

“Well, my lords, it’s because I’ve invited the Buddha for tomorrow’s meal together with the mendicant Saṅgha.”

“Dehi, je ambapāli, etaṃ bhattaṃ satasahassenā”ti.

“Girl, give us that meal for a hundred thousand!”

“Sacepi me, ayyaputtā, vesāliṃ sāhāraṃ dassatha, evamahaṃ taṃ bhattaṃ na dassāmī”ti.

“My lords, even if you were to give me Vesālī with her fiefdoms, I still wouldn’t give that meal to you.”

Atha kho te licchavī aṅguliṃ phoṭesuṃ:

Then the Licchavis snapped their fingers, saying,

“jitamha vata bho ambakāya, jitamha vata bho ambakāyā”ti.

“We’ve been beaten by the mango-matron! We’ve been beaten by the mango-matron!”

Atha kho te licchavī yena ambapālivanaṃ tena pāyiṃsu.

Then they continued on to Ambapālī’s grove.

Addasā kho bhagavā te licchavī dūratova āgacchante.

The Buddha saw them coming off in the distance,

Disvāna bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“yesaṃ, bhikkhave, bhikkhūnaṃ devā tāvatiṃsā adiṭṭhapubbā, oloketha, bhikkhave, licchaviparisaṃ;

“Any of the mendicants who’ve never seen the gods of the Thirty-Three, just have a look at the assembly of Licchavis.

apaloketha, bhikkhave, licchaviparisaṃ;

See the assembly of Licchavis,

upasaṃharatha, bhikkhave, licchaviparisaṃ—

check them out:

tāvatiṃsasadisan”ti.

they’re just like the Thirty-Three!”

Atha kho te licchavī yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā, yānā paccorohitvā pattikāva yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu.

The Licchavis went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and approached the Buddha on foot. They bowed to the Buddha, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinne kho te licchavī bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

and the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

Atha kho te licchavī bhagavatā dhammiyā kathāya sandassitā samādapitā samuttejitā sampahaṃsitā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then they said to the Buddha,

“adhivāsetu no, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

“Sir, may the Buddha together with the mendicant Saṅgha please accept tomorrow’s meal from us.”

Atha kho bhagavā te licchavī etadavoca:

Then the Buddha said to the Licchavis,

“adhivutthaṃ kho me, licchavī, svātanāya ambapāliyā gaṇikāya bhattan”ti.

“I have already accepted tomorrow’s meal from Ambapālī the courtesan.”

Atha kho te licchavī aṅguliṃ phoṭesuṃ:

Then the Licchavis snapped their fingers, saying,

“jitamha vata bho ambakāya, jitamha vata bho ambakāyā”ti.

“We’ve been beaten by the mango-matron! We’ve been beaten by the mango-matron!”

Atha kho te licchavī bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkamiṃsu.

And then those Licchavis approved and agreed with what the Buddha said. They got up from their seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right, before leaving.

Atha kho ambapālī gaṇikā tassā rattiyā accayena sake ārāme paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā bhagavato kālaṃ ārocāpesi:

And when the night had passed Ambapālī had a variety of delicious foods prepared in her own park. Then she had the Buddha informed of the time, saying,

“kālo, bhante, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“Sir, it’s time. The meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṅghena yena ambapāliyā gaṇikāya nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of Ambapālī together with the mendicant Saṅgha, where he sat on the seat spread out.

Atha kho ambapālī gaṇikā buddhappamukhaṃ bhikkhusaṅghaṃ paṇītena khādanīyena bhojanīyena sahatthā santappesi sampavāresi.

Then Ambapālī served and satisfied the mendicant Saṅgha headed by the Buddha with her own hands with a variety of delicious foods.

Atha kho ambapālī gaṇikā bhagavantaṃ bhuttāviṃ onītapattapāṇiṃ aññataraṃ nīcaṃ āsanaṃ gahetvā ekamantaṃ nisīdi.

When the Buddha had eaten and washed his hands and bowl, Ambapālī took a low seat, sat to one side,

Ekamantaṃ nisinnā kho ambapālī gaṇikā bhagavantaṃ etadavoca:

and said to the Buddha,

“imāhaṃ, bhante, ārāmaṃ buddhappamukhassa bhikkhusaṅghassa dammī”ti.

“Sir, I present this park to the mendicant Saṅgha headed by the Buddha.”

Paṭiggahesi bhagavā ārāmaṃ.

The Buddha accepted the park.

Atha kho bhagavā ambapāliṃ gaṇikaṃ dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired her with a Dhamma talk, after which he got up from his seat and left.

Tatrapi sudaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharanto ambapālivane etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying at Vesālī, too, the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

12. Veḷuvagāmavassūpagamana

12. Commencing the Rains at Beluva

Atha kho bhagavā ambapālivane yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Ambapālī’s grove as long as he wished, he addressed Venerable Ānanda,

“āyāmānanda, yena veḷuvagāmako tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to the little village of Beluva.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena veḷuvagāmako tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at the little village of Beluva,

Tatra sudaṃ bhagavā veḷuvagāmake viharati.

and stayed there.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“etha tumhe, bhikkhave, samantā vesāliṃ yathāmittaṃ yathāsandiṭṭhaṃ yathāsambhattaṃ vassaṃ upetha.

“Mendicants, please enter the rainy season residence with whatever friends or acquaintances you have around Vesālī.

Ahaṃ pana idheva veḷuvagāmake vassaṃ upagacchāmī”ti.

I’ll commence the rainy season residence right here in the little village of Beluva.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā samantā vesāliṃ yathāmittaṃ yathāsandiṭṭhaṃ yathāsambhattaṃ vassaṃ upagacchiṃsu.

“Yes, sir,” those mendicants replied. They did as the Buddha said,

Bhagavā pana tattheva veḷuvagāmake vassaṃ upagacchi.

while the Buddha commenced the rainy season residence right there in the little village of Beluva.

Atha kho bhagavato vassūpagatassa kharo ābādho uppajji, bāḷhā vedanā vattanti māraṇantikā.

After the Buddha had commenced the rainy season residence, he fell severely ill, struck by dreadful pains, close to death.

Tā sudaṃ bhagavā sato sampajāno adhivāsesi avihaññamāno.

But he endured with mindfulness and situational awareness, without worrying.

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then it occurred to the Buddha,

“na kho metaṃ patirūpaṃ, yvāhaṃ anāmantetvā upaṭṭhāke anapaloketvā bhikkhusaṃghaṃ parinibbāyeyyaṃ.

“It would not be appropriate for me to become fully extinguished before informing my attendants and taking leave of the mendicant Saṅgha.

Yannūnāhaṃ imaṃ ābādhaṃ vīriyena paṭipaṇāmetvā jīvitasaṅkhāraṃ adhiṭṭhāya vihareyyan”ti.

Why don’t I forcefully suppress this illness, stabilize the life force, and live on?”

Atha kho bhagavā taṃ ābādhaṃ vīriyena paṭipaṇāmetvā jīvitasaṅkhāraṃ adhiṭṭhāya vihāsi.

So that is what he did.

Atha kho bhagavato so ābādho paṭippassambhi.

Then the Buddha’s illness died down.

Atha kho bhagavā gilānā vuṭṭhito aciravuṭṭhito gelaññā vihārā nikkhamma vihārapacchāyāyaṃ paññatte āsane nisīdi.

Soon after the Buddha had recovered from that sickness, he came out from his dwelling and sat in the shade of the porch on the seat spread out.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“diṭṭho me, bhante, bhagavato phāsu; diṭṭhaṃ me, bhante, bhagavato khamanīyaṃ, api ca me, bhante, madhurakajāto viya kāyo.

“Sir, it’s fantastic that the Buddha is comfortable and well.

Disāpi me na pakkhāyanti;

Because when the Buddha was sick, my body felt like it was drugged. I was disorientated, and the teachings weren’t clear to me.

dhammāpi maṃ na paṭibhanti bhagavato gelaññena, api ca me, bhante, ahosi kācideva assāsamattā:

Still, at least I was consoled by the thought that

‘na tāva bhagavā parinibbāyissati, na yāva bhagavā bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāharatī’”ti.

the Buddha won’t become fully extinguished without making some statement regarding the Saṅgha of mendicants.”

“Kiṃ panānanda, bhikkhusaṃgho mayi paccāsīsati?

“But what could the mendicant Saṅgha expect from me, Ānanda?

Desito, ānanda, mayā dhammo anantaraṃ abāhiraṃ karitvā.

I’ve taught the Dhamma without making any distinction between secret and public teachings.

Natthānanda, tathāgatassa dhammesu ācariyamuṭṭhi.

The Realized One doesn’t have the closed fist of a teacher when it comes to the teachings.

Yassa nūna, ānanda, evamassa:

If there’s anyone who thinks:

‘ahaṃ bhikkhusaṃghaṃ pariharissāmī’ti vā ‘mamuddesiko bhikkhusaṃgho’ti vā, so nūna, ānanda, bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāhareyya.

‘I’ll take charge of the Saṅgha of mendicants,’ or ‘the Saṅgha of mendicants is meant for me,’ let them make a statement regarding the Saṅgha.

Tathāgatassa kho, ānanda, na evaṃ hoti:

But the Realized One doesn’t think like this,

‘ahaṃ bhikkhusaṃghaṃ pariharissāmī’ti vā ‘mamuddesiko bhikkhusaṃgho’ti vā.

Sakiṃ, ānanda, tathāgato bhikkhusaṃghaṃ ārabbha kiñcideva udāharissati.

so why should he make some statement regarding the Saṅgha?

Ahaṃ kho panānanda, etarahi jiṇṇo vuddho mahallako addhagato vayo anuppatto.

I’m now old, elderly and senior. I’m advanced in years and have reached the final stage of life.

Āsītiko me vayo vattati.

I’m currently eighty years old.

Seyyathāpi, ānanda, jajjarasakaṭaṃ veṭhamissakena yāpeti;

Just as a decrepit cart keeps going by relying on straps,

evameva kho, ānanda, veṭhamissakena maññe tathāgatassa kāyo yāpeti.

in the same way, the Realized One’s body keeps going by relying on straps, or so you’d think.

Yasmiṃ, ānanda, samaye tathāgato sabbanimittānaṃ amanasikārā ekaccānaṃ vedanānaṃ nirodhā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati, phāsutaro, ānanda, tasmiṃ samaye tathāgatassa kāyo hoti.

Sometimes the Realized One, not focusing on any signs, and with the cessation of certain feelings, enters and remains in the signless immersion of the heart. Only then does the Realized One’s body become more comfortable.

Tasmātihānanda, attadīpā viharatha attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā.

So Ānanda, be your own island, your own refuge, with no other refuge. Let the teaching be your island and your refuge, with no other refuge.

Kathañcānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo?

And how does a mendicant do this?

Idhānanda, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati atāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Vedanāsu … pe …

They meditate observing an aspect of feelings …

citte … pe …

mind …

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā, vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Evaṃ kho, ānanda, bhikkhu attadīpo viharati attasaraṇo anaññasaraṇo, dhammadīpo dhammasaraṇo anaññasaraṇo.

That’s how a mendicant is their own island, their own refuge, with no other refuge. That’s how the teaching is their island and their refuge, with no other refuge.

Ye hi keci, ānanda, etarahi vā mama vā accayena attadīpā viharissanti attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā, tamatagge me te, ānanda, bhikkhū bhavissanti ye keci sikkhākāmā”ti.

Whether now or after I have passed, any who shall live as their own island, their own refuge, with no other refuge; with the teaching as their island and their refuge, with no other refuge—those mendicants of mine who want to train shall be among the best of the best.”

Dutiyabhāṇavāro.

13. Nimittobhāsakathā

13. An Obvious Hint

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, he addressed Venerable Ānanda:

“gaṇhāhi, ānanda, nisīdanaṃ,

“Ānanda, get your sitting cloth.

yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkamissāma divā vihārāyā”ti.

Let’s go to the Cāpāla shrine for the day’s meditation.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā nisīdanaṃ ādāya bhagavantaṃ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Taking his sitting cloth he followed behind the Buddha.

Atha kho bhagavā yena cāpālaṃ cetiyaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went up to the Cāpāla shrine, where he sat on the seat spread out.

Āyasmāpi kho ānando bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Ānanda bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him:

“ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha:

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time …

tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

And for a third time, the Buddha said to Ānanda:

“ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

“Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon, or what’s left of it.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon, or what’s left of it.”

Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ;

But Ānanda didn’t get it, even though the Buddha dropped such an obvious hint, such a clear sign.

na bhagavantaṃ yāci:

He didn’t beg the Buddha:

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti, yathā taṃ mārena pariyuṭṭhitacitto.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.” For his mind was as if possessed by Māra.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha got up and said to Venerable Ānanda,

“gaccha tvaṃ, ānanda,

“Go now, Ānanda,

yassadāni kālaṃ maññasī”ti.

at your convenience.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā avidūre aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. He rose from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before sitting at the root of a tree close by.

14. Mārayācanakathā

14. The Appeal of Māra

Atha kho māro pāpimā acirapakkante āyasmante ānande yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho māro pāpimā bhagavantaṃ etadavoca:

And then, not long after Ānanda had left, Māra the Wicked went up to the Buddha, stood to one side, and said to him:

“parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

“Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have monk disciples who are competent, educated, assured, learned, have memorized the teachings, and practice in line with the teachings. Not until they practice properly, living in line with the teaching. Not until they’ve learned their tradition, and explain, teach, assert, establish, disclose, analyze, and make it clear. Not until they can legitimately and completely refute the doctrines of others that come up, and teach with a demonstrable basis.’

Etarahi kho pana, bhante, bhikkhū bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such monk disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have nun disciples who are competent, educated, assured, learned …’

Etarahi kho pana, bhante, bhikkhuniyo bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such nun disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me upāsakā na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have layman disciples who are competent, educated, assured, learned …’

Etarahi kho pana, bhante, upāsakā bhagavato sāvakā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such layman disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessantī’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have laywoman disciples who are competent, educated, assured, learned …’

Etarahi kho pana, bhante, upāsikā bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desenti.

Today you do have such laywoman disciples.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

Sir, you once made this statement:

‘na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitan’ti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until my spiritual life is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.’

Etarahi kho pana, bhante, bhagavato brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ, yāva devamanussehi suppakāsitaṃ.

Today your spiritual life is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato”ti.

May the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.”

Evaṃ vutte, bhagavā māraṃ pāpimantaṃ etadavoca:

When this was said, the Buddha said to Māra,

“appossukko tvaṃ, pāpima, hohi, na ciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

“Relax, Wicked One. The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī”ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.”

15. Āyusaṅkhāraossajjana

15. Surrendering the Life Force

Atha kho bhagavā cāpāle cetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossaji.

So at the Cāpāla tree shrine the Buddha, mindful and aware, surrendered the life force.

Ossaṭṭhe ca bhagavatā āyusaṅkhāre mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako salomahaṃso, devadundubhiyo ca phaliṃsu.

When he did so there was a great earthquake, awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha was inspired to exclaim:

“Tulamatulañca sambhavaṃ,

“Weighing up the incomparable against an extension of life,

Bhavasaṅkhāramavassaji muni;

the sage surrendered the life force.

Ajjhattarato samāhito,

Happy inside, serene,

Abhindi kavacamivattasambhavan”ti.

he burst out of this self-made chain like a suit of armor.”

16. Mahābhūmicālahetu

16. The Causes of Earthquakes

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, mahā vatāyaṃ bhūmicālo;

“How incredible, how amazing! That was a really big earthquake!

sumahā vatāyaṃ bhūmicālo bhiṃsanako salomahaṃso; devadundubhiyo ca phaliṃsu.

That was really a very big earthquake; awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky!

Ko nu kho hetu ko paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāyā”ti?

What’s the cause, what’s the reason for a great earthquake?”

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami,

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha,

upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi,

bowed, sat down to one side,

ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“How incredible, sir, how amazing!

Mahā vatāyaṃ, bhante, bhūmicālo;

That was a really big earthquake!

sumahā vatāyaṃ, bhante, bhūmicālo bhiṃsanako salomahaṃso; devadundubhiyo ca phaliṃsu.

That was really a very big earthquake; awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky!

Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāyā”ti?

What’s the cause, what’s the reason for a great earthquake?”

“Aṭṭha kho ime, ānanda, hetū, aṭṭha paccayā mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

“Ānanda, there are these eight causes and reasons for a great earthquake.

Katame aṭṭha?

What eight?

Ayaṃ, ānanda, mahāpathavī udake patiṭṭhitā, udakaṃ vāte patiṭṭhitaṃ, vāto ākāsaṭṭho. Hoti kho so, ānanda, samayo, yaṃ mahāvātā vāyanti. Mahāvātā vāyantā udakaṃ kampenti. Udakaṃ kampitaṃ pathaviṃ kampeti.

This great earth is grounded on water, the water is grounded on air, and the air stands in space. At a time when a great wind blows, it stirs the water, and the water stirs the earth.

Ayaṃ paṭhamo hetu paṭhamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the first cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, samaṇo vā hoti brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto, devo vā mahiddhiko mahānubhāvo, tassa parittā pathavīsaññā bhāvitā hoti, appamāṇā āposaññā. So imaṃ pathaviṃ kampeti saṅkampeti sampakampeti sampavedheti.

Furthermore, there is an ascetic or brahmin with psychic power who has achieved mastery of the mind, or a god who is mighty and powerful. They’ve developed a limited perception of earth and a limitless perception of water. They make the earth shake and rock and tremble.

Ayaṃ dutiyo hetu dutiyo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the second cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā bodhisatto tusitakāyā cavitvā sato sampajāno mātukucchiṃ okkamati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the being intent on awakening passes away from the host of Joyful Gods, he’s conceived in his mother’s belly, mindful and aware. Then the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ tatiyo hetu tatiyo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the third cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā bodhisatto sato sampajāno mātukucchismā nikkhamati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the being intent on awakening comes out of his mother’s belly mindful and aware, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ catuttho hetu catuttho paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the fourth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One realizes the supreme perfect awakening, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ pañcamo hetu pañcamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the fifth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavatteti, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One rolls forth the supreme Wheel of Dhamma, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ chaṭṭho hetu chaṭṭho paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the sixth cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato sato sampajāno āyusaṅkhāraṃ ossajjati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One, mindful and aware, surrenders the life force, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ sattamo hetu sattamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the seventh cause and reason for a great earthquake.

Puna caparaṃ, ānanda, yadā tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati, tadāyaṃ pathavī kampati saṅkampati sampakampati sampavedhati.

Furthermore, when the Realized One becomes fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over, the earth shakes and rocks and trembles.

Ayaṃ aṭṭhamo hetu aṭṭhamo paccayo mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

This is the eighth cause and reason for a great earthquake.

Ime kho, ānanda, aṭṭha hetū, aṭṭha paccayā mahato bhūmicālassa pātubhāvāya.

These are the eight causes and reasons for a great earthquake.

17. Aṭṭhaparisā

17. Eight Assemblies

Aṭṭha kho imā, ānanda, parisā.

There are, Ānanda, these eight assemblies.

Katamā aṭṭha?

What eight?

Khattiyaparisā, brāhmaṇaparisā, gahapatiparisā, samaṇaparisā, cātumahārājikaparisā, tāvatiṃsaparisā, māraparisā, brahmaparisā.

The assemblies of aristocrats, brahmins, householders, and ascetics. An assembly of the gods of the Four Great Kings. An assembly of the gods of the Thirty-Three. An assembly of Māras. An assembly of Brahmās.

Abhijānāmi kho panāhaṃ, ānanda, anekasataṃ khattiyaparisaṃ upasaṅkamitā.

I recall having approached an assembly of hundreds of aristocrats.

Tatrapi mayā sannisinnapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca samāpajjitapubbā.

There I used to sit with them, converse, and engage in discussion.

Tattha yādisako tesaṃ vaṇṇo hoti, tādisako mayhaṃ vaṇṇo hoti. Yādisako tesaṃ saro hoti, tādisako mayhaṃ saro hoti.

And my appearance and voice became just like theirs.

Dhammiyā kathāya sandassemi samādapemi samuttejemi sampahaṃsemi.

I educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

Bhāsamānañca maṃ na jānanti:

But when I spoke they didn’t know:

‘ko nu kho ayaṃ bhāsati devo vā manusso vā’ti?

‘Who is this that speaks? Is it a god or a human?’

Dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā antaradhāyāmi.

And when my Dhamma talk was finished I vanished.

Antarahitañca maṃ na jānanti:

But when I vanished they didn’t know:

‘ko nu kho ayaṃ antarahito devo vā manusso vā’ti?

‘Who was that who vanished? Was it a god or a human?’

Abhijānāmi kho panāhaṃ, ānanda, anekasataṃ brāhmaṇaparisaṃ … pe …

I recall having approached an assembly of hundreds of brahmins …

gahapatiparisaṃ …

householders …

samaṇaparisaṃ …

ascetics …

cātumahārājikaparisaṃ …

the gods of the Four Great Kings …

tāvatiṃsaparisaṃ …

the gods of the Thirty-Three …

māraparisaṃ …

Māras …

brahmaparisaṃ upasaṅkamitā.

Brahmās.

Tatrapi mayā sannisinnapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca samāpajjitapubbā.

There too I used to sit with them, converse, and engage in discussion.

Tattha yādisako tesaṃ vaṇṇo hoti, tādisako mayhaṃ vaṇṇo hoti.

And my appearance and voice became just like theirs.

Yādisako tesaṃ saro hoti, tādisako mayhaṃ saro hoti.

Dhammiyā kathāya sandassemi samādapemi samuttejemi sampahaṃsemi.

I educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

Bhāsamānañca maṃ na jānanti:

But when I spoke they didn’t know:

‘ko nu kho ayaṃ bhāsati devo vā manusso vā’ti?

‘Who is this that speaks? Is it a god or a human?’

Dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā antaradhāyāmi.

And when my Dhamma talk was finished I vanished.

Antarahitañca maṃ na jānanti:

But when I vanished they didn’t know:

‘ko nu kho ayaṃ antarahito devo vā manusso vā’ti?

‘Who was that who vanished? Was it a god or a human?’

Imā kho, ānanda, aṭṭha parisā.

These are the eight assemblies.

18. Aṭṭhaabhibhāyatana

18. Eight Dimensions of Mastery

Aṭṭha kho imāni, ānanda, abhibhāyatanāni.

Ānanda, there are these eight dimensions of mastery.

Katamāni aṭṭha?

What eight?

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ paṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the first dimension of mastery.

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ dutiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the second dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ tatiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the third dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ catutthaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fourth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

Seyyathāpi nāma umāpupphaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ. Seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ.

They’re like a flax flower that’s blue, with blue color, blue hue, and blue tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

Evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ pañcamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fifth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

Seyyathāpi nāma kaṇikārapupphaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ. Seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ.

They’re like a champak flower that’s yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

Evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ chaṭṭhaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the sixth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are red, with red color, red hue, and red tint.

Seyyathāpi nāma bandhujīvakapupphaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ. Seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ.

They’re like a scarlet mallow flower that’s red, with red color, red hue, and red tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, red, with red color, red hue, and red tint.

Evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are red, with red color, red hue, and red tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ sattamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the seventh dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally that are white, with white color, white hue, and white tint.

Seyyathāpi nāma osadhitārakā odātā odātavaṇṇā odātanidassanā odātanibhāsā. Seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ odātaṃ odātavaṇṇaṃ odātanidassanaṃ odātanibhāsaṃ.

They’re like the morning star that’s white, with white color, white hue, and white tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, white, with white color, white hue, and white tint.

Evameva ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni.

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally that are white, with white color, white hue, and white tint.

‘Tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ aṭṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the eighth dimension of mastery.

Imāni kho, ānanda, aṭṭha abhibhāyatanāni.

These are the eight dimensions of mastery.

19. Aṭṭhavimokkha

19. The Eight Liberations

Aṭṭha kho ime, ānanda, vimokkhā.

Ānanda, there are these eight liberations.

Katame aṭṭha?

What eight?

Rūpī rūpāni passati,

Having physical form, they see visions.

ayaṃ paṭhamo vimokkho.

This is the first liberation.

Ajjhattaṃ arūpasaññī bahiddhā rūpāni passati,

Not perceiving form internally, they see visions externally.

ayaṃ dutiyo vimokkho.

This is the second liberation.

Subhanteva adhimutto hoti,

They’re focused only on beauty.

ayaṃ tatiyo vimokkho.

This is the third liberation.

Sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite space.

ayaṃ catuttho vimokkho.

This is the fourth liberation.

Sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, they enter and remain in the dimension of infinite consciousness.

ayaṃ pañcamo vimokkho.

This is the fifth liberation.

Sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness.

ayaṃ chaṭṭho vimokkho.

This is the sixth liberation.

Sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

ayaṃ sattamo vimokkho.

This is the seventh liberation.

Sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati,

Going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling.

ayaṃ aṭṭhamo vimokkho.

This is the eighth liberation.

Ime kho, ānanda, aṭṭha vimokkhā.

These are the eight liberations.

()

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ uruvelāyaṃ viharāmi najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe paṭhamābhisambuddho.

Ānanda, this one time, when I was first awakened, I was staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Atha kho, ānanda, māro pāpimā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho, ānanda, māro pāpimā maṃ etadavoca:

Then Māra the wicked approached me, stood to one side, and said:

‘parinibbātu dāni, bhante, bhagavā; parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato’ti.

‘Sir, may the Blessed One now become fully extinguished! May the Holy One now become fully extinguished! Now is the time for the Buddha to become fully extinguished.’

Evaṃ vutte, ahaṃ, ānanda, māraṃ pāpimantaṃ etadavocaṃ:

When he had spoken, I said to Māra:

‘Na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessanti.

‘Wicked One, I will not become fully extinguished until I have monk disciples …

Na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessanti.

nun disciples …

Na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me upāsakā na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacārino, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessanti.

layman disciples …

Na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammappaṭipannā sāmīcippaṭipannā anudhammacāriniyo, sakaṃ ācariyakaṃ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti, uppannaṃ parappavādaṃ sahadhammena suniggahitaṃ niggahetvā sappāṭihāriyaṃ dhammaṃ desessanti.

laywoman disciples who are competent, educated, assured, learned.

Na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ yāva devamanussehi suppakāsitan’ti.

Not until my spiritual life is successful and prosperous, extensive, popular, widespread, and well proclaimed wherever there are gods and humans.’

Idāneva kho, ānanda, ajja cāpāle cetiye māro pāpimā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho, ānanda, māro pāpimā maṃ etadavoca:

Today, just now at the Cāpāla shrine Māra the Wicked approached me once more with the same request, reminding me of my former statement, and saying that those conditions had been fulfilled.

‘parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato.

Bhāsitā kho panesā, bhante, bhagavatā vācā:

“na tāvāhaṃ, pāpima, parinibbāyissāmi, yāva me bhikkhū na sāvakā bhavissanti … pe …

yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti … pe …

yāva me upāsakā na sāvakā bhavissanti … pe …

yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti … pe …

yāva me idaṃ brahmacariyaṃ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ, yāva devamanussehi suppakāsitan”ti.

Etarahi kho pana, bhante, bhagavato brahmacariyaṃ iddhañceva phītañca vitthārikaṃ bāhujaññaṃ puthubhūtaṃ, yāva devamanussehi suppakāsitaṃ.

Parinibbātu dāni, bhante, bhagavā, parinibbātu sugato, parinibbānakālo dāni, bhante, bhagavato’ti.

Evaṃ vutte, ahaṃ, ānanda, māraṃ pāpimantaṃ etadavocaṃ:

When he had spoken, I said to Māra:

‘appossukko tvaṃ, pāpima, hohi, na ciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

‘Relax, Wicked One. The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī’ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.’

Idāneva kho, ānanda, ajja cāpāle cetiye tathāgatena satena sampajānena āyusaṅkhāro ossaṭṭho”ti.

So today, just now at the Cāpāla tree shrine, mindful and aware, I surrendered the life force.”

20. Ānandayācanakathā

20. The Appeal of Ānanda

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.”

“Alaṃ dāni, ānanda.

“Enough now, Ānanda.

Mā tathāgataṃ yāci, akālo dāni, ānanda, tathāgataṃ yācanāyā”ti.

Do not beg the Realized One. Now is not the time to beg the Realized One.”

Dutiyampi kho āyasmā ānando … pe …

For a second time …

tatiyampi kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time, Ānanda said to the Buddha,

“tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti.

“Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.”

“Saddahasi tvaṃ, ānanda, tathāgatassa bodhin”ti?

“Ānanda, do you have faith in the Realized One’s awakening?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Atha kiñcarahi tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāvatatiyakaṃ abhinippīḷesī”ti?

“Then why do you keep pressing me up to the third time?”

“Sammukhā metaṃ, bhante, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Sir, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

‘yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

‘Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. So ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’”ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.’”

“Saddahasi tvaṃ, ānandā”ti?

“Do you have faith, Ānanda?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ, yaṃ tvaṃ tathāgatena evaṃ oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ, na tathāgataṃ yāci:

“Therefore, Ānanda, the misdeed is yours alone, the mistake is yours alone. For even though the Realized One dropped such an obvious hint, such a clear sign, you didn’t beg me to remain for the eon, or what’s left of it.

‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

Sace tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāceyyāsi, dveva te vācā tathāgato paṭikkhipeyya, atha tatiyakaṃ adhivāseyya.

If you had begged me, I would have refused you twice, but consented on the third time.

Tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ.

Therefore, Ānanda, the misdeed is yours alone, the mistake is yours alone.

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ rājagahe viharāmi gijjhakūṭe pabbate.

Ānanda, this one time I was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tatrāpi kho tāhaṃ, ānanda, āmantesiṃ:

There I said to you:

‘ramaṇīyaṃ, ānanda, rājagahaṃ, ramaṇīyo, ānanda, gijjhakūṭo pabbato.

‘Ānanda, Rājagaha is lovely, and so is the Vulture’s Peak.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.’

Evampi kho tvaṃ, ānanda, tathāgatena oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ, na tathāgataṃ yāci:

But you didn’t get it, even though I dropped such an obvious hint, such a clear sign. You didn’t beg me to remain for the eon, or what’s left of it.

‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

Sace tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāceyyāsi, dveva te vācā tathāgato paṭikkhipeyya, atha tatiyakaṃ adhivāseyya.

If you had begged me, I would have refused you twice, but consented on the third time.

Tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ.

Therefore, Ānanda, the misdeed is yours alone, the mistake is yours alone.

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ tattheva rājagahe viharāmi gotamanigrodhe … pe …

Ānanda, this one time I was staying right there near Rājagaha, at the Gotama banyan tree …

tattheva rājagahe viharāmi corapapāte …

at Bandit’s Cliff …

tattheva rājagahe viharāmi vebhārapasse sattapaṇṇiguhāyaṃ …

in the Sattapaṇṇi cave on the slopes of Vebhara …

tattheva rājagahe viharāmi isigilipasse kāḷasilāyaṃ …

at the Black rock on the slopes of Isigili …

tattheva rājagahe viharāmi sītavane sappasoṇḍikapabbhāre …

in the Cool Wood, under the Snake’s Hood Grotto …

tattheva rājagahe viharāmi tapodārāme …

in the Hot Springs Monastery …

tattheva rājagahe viharāmi veḷuvane kalandakanivāpe …

in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground …

tattheva rājagahe viharāmi jīvakambavane …

in Jīvaka’s mango grove …

tattheva rājagahe viharāmi maddakucchismiṃ migadāye.

in the Maddakucchi deer park …

Tatrāpi kho tāhaṃ, ānanda, āmantesiṃ:

And in each place I said to you:

‘ramaṇīyaṃ, ānanda, rājagahaṃ, ramaṇīyo gijjhakūṭo pabbato, ramaṇīyo gotamanigrodho, ramaṇīyo corapapāto, ramaṇīyā vebhārapasse sattapaṇṇiguhā, ramaṇīyā isigilipasse kāḷasilā, ramaṇīyo sītavane sappasoṇḍikapabbhāro, ramaṇīyo tapodārāmo, ramaṇīyo veḷuvane kalandakanivāpo, ramaṇīyaṃ jīvakambavanaṃ, ramaṇīyo maddakucchismiṃ migadāyo.

‘Ānanda, Rājagaha is lovely, and so are all these places. …

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā … pe …

ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’ti.

If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.’

Evampi kho tvaṃ, ānanda, tathāgatena oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ, na tathāgataṃ yāci:

But you didn’t get it, even though I dropped such an obvious hint, such a clear sign. You didn’t beg me to remain for the eon, or what’s left of it.

‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

Sace tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāceyyāsi, dveva te vācā tathāgato paṭikkhipeyya, atha tatiyakaṃ adhivāseyya.

Tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ.

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ idheva vesāliyaṃ viharāmi udene cetiye.

Ānanda, this one time I was staying right here near Vesālī, at the Udena shrine …

Tatrāpi kho tāhaṃ, ānanda, āmantesiṃ:

‘ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’ti.

Evampi kho tvaṃ, ānanda, tathāgatena oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ, na tathāgataṃ yāci:

‘tiṭṭhatu, bhante, bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

Sace tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāceyyāsi, dveva te vācā tathāgato paṭikkhipeyya, atha tatiyakaṃ adhivāseyya, tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ.

Ekamidāhaṃ, ānanda, samayaṃ idheva vesāliyaṃ viharāmi gotamake cetiye … pe …

at the Gotamaka shrine …

idheva vesāliyaṃ viharāmi sattambe cetiye …

at the Sattamba shrine …

idheva vesāliyaṃ viharāmi bahuputte cetiye …

at the Many Sons shrine …

idheva vesāliyaṃ viharāmi sārandade cetiye …

at the Sārandada shrine …

idāneva kho tāhaṃ, ānanda, ajja cāpāle cetiye āmantesiṃ:

and just now, today at the Cāpāla shrine. There I said to you:

‘ramaṇīyā, ānanda, vesālī, ramaṇīyaṃ udenaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ gotamakaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sattambaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ bahuputtaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ sārandadaṃ cetiyaṃ, ramaṇīyaṃ cāpālaṃ cetiyaṃ.

‘Ānanda, Vesālī is lovely. And the Udena, Gotamaka, Sattamba, Bahuputta, Sārandada, and Cāpāla shrines are all lovely.

Yassa kassaci, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā.

Whoever has developed and cultivated the four bases of psychic power—made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them—may, if they wish, live on for the eon or what’s left of the eon.

Tathāgatassa kho, ānanda, cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā, so ākaṅkhamāno, ānanda, tathāgato kappaṃ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṃ vā’ti.

The Realized One has developed and cultivated the four bases of psychic power, made them a vehicle and a basis, kept them up, consolidated them, and properly implemented them. If he wished, the Realized One could live on for the eon or what’s left of the eon.’

Evampi kho tvaṃ, ānanda, tathāgatena oḷārike nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṃ, na tathāgataṃ yāci:

But you didn’t get it, even though I dropped such an obvious hint, such a clear sign. You didn’t beg me to remain for the eon, or what’s left of it, saying:

‘tiṭṭhatu bhagavā kappaṃ, tiṭṭhatu sugato kappaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan’ti.

‘Sir, may the Blessed One please remain for the eon! May the Holy One please remain for the eon! That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.’

Sace tvaṃ, ānanda, tathāgataṃ yāceyyāsi, dveva te vācā tathāgato paṭikkhipeyya, atha tatiyakaṃ adhivāseyya.

If you had begged me, I would have refused you twice, but consented on the third time.

Tasmātihānanda, tuyhevetaṃ dukkaṭaṃ, tuyhevetaṃ aparaddhaṃ.

Therefore, Ānanda, the misdeed is yours alone, the mistake is yours alone.

Nanu etaṃ, ānanda, mayā paṭikacceva akkhātaṃ:

Did I not prepare for this when I explained that

‘sabbeheva piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo.

we must be parted and separated from all we hold dear and beloved?

Taṃ kutettha, ānanda, labbhā, yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati’.

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

Yaṃ kho panetaṃ, ānanda, tathāgatena cattaṃ vantaṃ muttaṃ pahīnaṃ paṭinissaṭṭhaṃ ossaṭṭho āyusaṅkhāro, ekaṃsena vācā bhāsitā:

The Realized One has discarded, eliminated, released, given up, relinquished, and surrendered the life force. He has definitively stated:

‘na ciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

‘The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī’ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.’

Tañca tathāgato jīvitahetu puna paccāvamissatīti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for the Realized One, for the sake of life, to take back the life force once it has been given up like that.

Āyāmānanda, yena mahāvanaṃ kūṭāgārasālā tenupasaṅkamissāmā”ti.

Come, Ānanda, let’s go to the Great Wood, the hall with the peaked roof.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā āyasmatā ānandena saddhiṃ yena mahāvanaṃ kūṭāgārasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

So the Buddha went with Ānanda to the hall with the peaked roof, and said to him,

“gaccha tvaṃ, ānanda, yāvatikā bhikkhū vesāliṃ upanissāya viharanti, te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātehī”ti.

“Go, Ānanda, gather all the mendicants staying in the vicinity of Vesālī together in the assembly hall.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā yāvatikā bhikkhū vesāliṃ upanissāya viharanti, te sabbe upaṭṭhānasālāyaṃ sannipātetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” replied Ānanda. He did what the Buddha asked, went up to him, bowed, stood to one side, and said to him,

“sannipatito, bhante, bhikkhusaṅgho, yassadāni, bhante, bhagavā kālaṃ maññatī”ti.

“Sir, the mendicant Saṅgha has assembled. Please, sir, go at your convenience.”

()

Atha kho bhagavā yenupaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha went to the assembly hall, where he sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“tasmātiha, bhikkhave, ye te mayā dhammā abhiññā desitā, te vo sādhukaṃ uggahetvā āsevitabbā bhāvetabbā bahulīkātabbā, yathayidaṃ brahmacariyaṃ addhaniyaṃ assa ciraṭṭhitikaṃ, tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

“So, mendicants, having carefully memorized those things I have taught you from my direct knowledge, you should cultivate, develop, and make much of them so that this spiritual practice may last for a long time. That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Katame ca te, bhikkhave, dhammā mayā abhiññā desitā, ye vo sādhukaṃ uggahetvā āsevitabbā bhāvetabbā bahulīkātabbā, yathayidaṃ brahmacariyaṃ addhaniyaṃ assa ciraṭṭhitikaṃ, tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

And what are those things I have taught from my direct knowledge?

Seyyathidaṃ—cattāro satipaṭṭhānā, cattāro sammappadhānā, cattāro iddhipādā, pañcindriyāni, pañca balāni, satta bojjhaṅgā, ariyo aṭṭhaṅgiko maggo.

They are: the four kinds of mindfulness meditation, the four right efforts, the four bases of psychic power, the five faculties, the five powers, the seven awakening factors, and the noble eightfold path.

Ime kho te, bhikkhave, dhammā mayā abhiññā desitā, ye vo sādhukaṃ uggahetvā āsevitabbā bhāvetabbā bahulīkātabbā, yathayidaṃ brahmacariyaṃ addhaniyaṃ assa ciraṭṭhitikaṃ, tadassa bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti.

These are the things I have taught from my direct knowledge. Having carefully memorized them, you should cultivate, develop, and make much of them so that this spiritual practice may last for a long time. That would be for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“handa dāni, bhikkhave, āmantayāmi vo,

“Come now, mendicants, I say to you all:

vayadhammā saṅkhārā, appamādena sampādetha.

‘Conditions fall apart. Persist with diligence.’

Naciraṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

The final extinguishment of the Realized One will be soon.

Ito tiṇṇaṃ māsānaṃ accayena tathāgato parinibbāyissatī”ti.

Three months from now the Realized One will finally be extinguished.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Paripakko vayo mayhaṃ,

“I’ve reached a ripe old age,

parittaṃ mama jīvitaṃ;

and little of my life is left.

Pahāya vo gamissāmi,

Having given it up, I’ll depart;

kataṃ me saraṇamattano.

I’ve made a refuge for myself.

Appamattā satīmanto,

Diligent and mindful,

susīlā hotha bhikkhavo;

be of good virtues, mendicants!

Susamāhitasaṅkappā,

With well-settled thoughts,

sacittamanurakkhatha.

take good care of your minds.

Yo imasmiṃ dhammavinaye,

Whoever meditates diligently

appamatto vihassati;

in this teaching and training,

Pahāya jātisaṃsāraṃ,

giving up transmigration through rebirths,

dukkhassantaṃ karissatī”ti.

will make an end to suffering.”

Tatiyo bhāṇavāro.

21. Nāgāpalokita

21. The Elephant Look

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Vesālī for alms.

Vesāliyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto nāgāpalokitaṃ vesāliṃ apaloketvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then, after the meal, on his return from alms-round, he turned his whole body, the way that elephants do, to look back at Vesālī. He said to Venerable Ānanda:

“idaṃ pacchimakaṃ, ānanda, tathāgatassa vesāliyā dassanaṃ bhavissati.

“Ānanda, this will be the last time the Realized One sees Vesālī.

Āyāmānanda, yena bhaṇḍagāmo tenupasaṅkamissāmā”ti.

Come, Ānanda, let’s go to Bhaṇḍagāma.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ yena bhaṇḍagāmo tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Bhaṇḍagāma,

Tatra sudaṃ bhagavā bhaṇḍagāme viharati.

and stayed there.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“catunnaṃ, bhikkhave, dhammānaṃ ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

“Mendicants, not understanding and not penetrating four things, both you and I have wandered and transmigrated for such a very long time.

Katamesaṃ catunnaṃ?

What four?

Ariyassa, bhikkhave, sīlassa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

Noble ethics,

Ariyassa, bhikkhave, samādhissa ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

immersion,

Ariyāya, bhikkhave, paññāya ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

wisdom,

Ariyāya, bhikkhave, vimuttiyā ananubodhā appaṭivedhā evamidaṃ dīghamaddhānaṃ sandhāvitaṃ saṃsaritaṃ mamañceva tumhākañca.

and freedom.

Tayidaṃ, bhikkhave, ariyaṃ sīlaṃ anubuddhaṃ paṭividdhaṃ, ariyo samādhi anubuddho paṭividdho, ariyā paññā anubuddhā paṭividdhā, ariyā vimutti anubuddhā paṭividdhā, ucchinnā bhavataṇhā, khīṇā bhavanetti, natthi dāni punabbhavo”ti.

These noble ethics, immersion, wisdom, and freedom have been understood and comprehended. Craving for continued existence has been cut off; the attachment to continued existence is ended; now there are no more future lives.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sīlaṃ samādhi paññā ca,

“Ethics, immersion, and wisdom,

vimutti ca anuttarā;

and the supreme freedom:

Anubuddhā ime dhammā,

these things have been understood

gotamena yasassinā.

by Gotama the renowned.

Iti buddho abhiññāya,

And so the Buddha, having insight,

dhammamakkhāsi bhikkhunaṃ;

explained this teaching to the mendicants.

Dukkhassantakaro satthā,

The teacher made an end of suffering,

cakkhumā parinibbuto”ti.

seeing clearly, he is extinguished.”

Tatrāpi sudaṃ bhagavā bhaṇḍagāme viharanto etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying there, too, he often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

22. Catumahāpadesakathā

22. The Four Great References

Atha kho bhagavā bhaṇḍagāme yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Bhaṇḍagāma as long as he wished, he addressed Ānanda,

“āyāmānanda, yena hatthigāmo,

“Come, Ānanda, let’s go to Hatthigāma.”…

yena ambagāmo,

“Let’s go to Ambagāma.”…

yena jambugāmo,

“Let’s go to Jambugāma.”…

yena bhoganagaraṃ tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Let’s go to Bhoganagara.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena bhoganagaraṃ tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Bhoganagara,

Tatra sudaṃ bhagavā bhoganagare viharati ānande cetiye.

where he stayed at the Ānanda shrine.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“cattārome, bhikkhave, mahāpadese desessāmi,

“Mendicants, I will teach you the four great references.

taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasikarotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

“Take a mendicant who says:

‘sammukhā metaṃ, āvuso, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ,

‘Reverend, I have heard and learned this in the presence of the Buddha:

ayaṃ dhammo ayaṃ vinayo idaṃ satthusāsanan’ti.

this is the teaching, this is the training, this is the Teacher’s instruction.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno bhāsitaṃ neva abhinanditabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ.

You should neither approve nor dismiss that mendicant’s statement.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā tāni padabyañjanāni sādhukaṃ uggahetvā sutte osāretabbāni, vinaye sandassetabbāni.

Instead, you should carefully memorize those words and phrases, then check if they’re included in the discourses or found in the texts on monastic training.

Tāni ce sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni na ceva sutte osaranti, na ca vinaye sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they’re not included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ na ceva tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is not the word of the Buddha.

imassa ca bhikkhuno duggahitan’ti.

It has been incorrectly memorized by that mendicant.’

Iti hetaṃ, bhikkhave, chaḍḍeyyātha.

And so you should reject it.

Tāni ce sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni sutte ceva osaranti, vinaye ca sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they are included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is the word of the Buddha.

imassa ca bhikkhuno suggahitan’ti.

It has been correctly memorized by that mendicant.’

Idaṃ, bhikkhave, paṭhamaṃ mahāpadesaṃ dhāreyyātha. (1)

You should remember it. This is the first great reference.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘amukasmiṃ nāma āvāse saṅgho viharati sathero sapāmokkho.

‘In such-and-such monastery lives a Saṅgha with seniors and leaders.

Tassa me saṅghassa sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ,

I’ve heard and learned this in the presence of that Saṅgha:

ayaṃ dhammo ayaṃ vinayo idaṃ satthusāsanan’ti.

this is the teaching, this is the training, this is the Teacher’s instruction.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno bhāsitaṃ neva abhinanditabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ.

You should neither approve nor dismiss that mendicant’s statement.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā tāni padabyañjanāni sādhukaṃ uggahetvā sutte osāretabbāni, vinaye sandassetabbāni.

Instead, you should carefully memorize those words and phrases, then check if they’re included in the discourses or found in the texts on monastic training.

Tāni ce sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni na ceva sutte osaranti, na ca vinaye sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they’re not included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ na ceva tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is not the word of the Buddha.

tassa ca saṅghassa duggahitan’ti.

It has been incorrectly memorized by that Saṅgha.’

Itihetaṃ, bhikkhave, chaḍḍeyyātha.

And so you should reject it.

Tāni ce sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni sutte ceva osaranti, vinaye ca sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they are included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is the word of the Buddha.

tassa ca saṅghassa suggahitan’ti.

It has been correctly memorized by that Saṅgha.’

Idaṃ, bhikkhave, dutiyaṃ mahāpadesaṃ dhāreyyātha. (2)

You should remember it. This is the second great reference.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘amukasmiṃ nāma āvāse sambahulā therā bhikkhū viharanti bahussutā āgatāgamā dhammadharā vinayadharā mātikādharā.

‘In such-and-such monastery there are several senior mendicants who are very learned, knowledgeable in the scriptures, who have memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines.

Tesaṃ me therānaṃ sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ—

I’ve heard and learned this in the presence of those senior mendicants:

ayaṃ dhammo ayaṃ vinayo idaṃ satthusāsanan’ti.

this is the teaching, this is the training, this is the Teacher’s instruction.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno bhāsitaṃ neva abhinanditabbaṃ …

You should neither approve nor dismiss that mendicant’s statement.

pe …

Instead, you should carefully memorize those words and phrases, then check if they’re included in the discourses or found in the texts on monastic training.

na ca vinaye sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they’re not included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ na ceva tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is not the word of the Buddha.

tesañca therānaṃ duggahitan’ti.

It has not been correctly memorized by those senior mendicants.’

Itihetaṃ, bhikkhave, chaḍḍeyyātha.

And so you should reject it.

Tāni ce sutte osāriyamānāni … pe …

vinaye ca sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they are included in the discourses and found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is the word of the Buddha.

tesañca therānaṃ suggahitan’ti.

It has been correctly memorized by those senior mendicants.’

Idaṃ, bhikkhave, tatiyaṃ mahāpadesaṃ dhāreyyātha. (3)

You should remember it. This is the third great reference.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu evaṃ vadeyya:

Take another mendicant who says:

‘amukasmiṃ nāma āvāse eko thero bhikkhu viharati bahussuto āgatāgamo dhammadharo vinayadharo mātikādharo.

‘In such-and-such monastery there is a single senior mendicant who is very learned and knowledgeable in the scriptures, who has memorized the teachings, the texts on monastic training, and the outlines.

Tassa me therassa sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ—

I’ve heard and learned this in the presence of that senior mendicant:

ayaṃ dhammo ayaṃ vinayo idaṃ satthusāsanan’ti.

this is the teaching, this is the training, this is the Teacher’s instruction.’

Tassa, bhikkhave, bhikkhuno bhāsitaṃ neva abhinanditabbaṃ nappaṭikkositabbaṃ.

You should neither approve nor dismiss that mendicant’s statement.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā tāni padabyañjanāni sādhukaṃ uggahetvā sutte osāretabbāni, vinaye sandassetabbāni.

Instead, you should carefully memorize those words and phrases, then check if they’re included in the discourses or found in the texts on monastic training.

Tāni ce sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni na ceva sutte osaranti, na ca vinaye sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they’re not included in the discourses or found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ na ceva tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is not the word of the Buddha.

tassa ca therassa duggahitan’ti.

It has been incorrectly memorized by that senior mendicant.’

Itihetaṃ, bhikkhave, chaḍḍeyyātha.

And so you should reject it.

Tāni ca sutte osāriyamānāni vinaye sandassiyamānāni sutte ceva osaranti, vinaye ca sandissanti, niṭṭhamettha gantabbaṃ:

If they are included in the discourses and found in the texts on monastic training, you should draw the conclusion:

‘addhā idaṃ tassa bhagavato vacanaṃ;

‘Clearly this is the word of the Buddha.

tassa ca therassa suggahitan’ti.

It has been correctly memorized by that senior mendicant.’

Idaṃ, bhikkhave, catutthaṃ mahāpadesaṃ dhāreyyātha. (4)

You should remember it. This is the fourth great reference.

Ime kho, bhikkhave, cattāro mahāpadese dhāreyyāthā”ti.

These are the four great references. You should remember them.”

Tatrapi sudaṃ bhagavā bhoganagare viharanto ānande cetiye etadeva bahulaṃ bhikkhūnaṃ dhammiṃ kathaṃ karoti:

And while staying at the Ānanda shrine, too, the Buddha often gave this Dhamma talk to the mendicants:

“iti sīlaṃ, iti samādhi, iti paññā.

“Such is ethics, such is immersion, such is wisdom.

Sīlaparibhāvito samādhi mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When immersion is imbued with ethics it’s very fruitful and beneficial.

Samādhiparibhāvitā paññā mahapphalā hoti mahānisaṃsā.

When wisdom is imbued with immersion it’s very fruitful and beneficial.

Paññāparibhāvitaṃ cittaṃ sammadeva āsavehi vimuccati, seyyathidaṃ—

When the mind is imbued with wisdom it is rightly freed from the defilements, namely,

kāmāsavā, bhavāsavā, avijjāsavā”ti.

the defilements of sensuality, desire to be reborn, and ignorance.”

23. Kammāraputtacundavatthu

23. On Cunda the Smith

Atha kho bhagavā bhoganagare yathābhirantaṃ viharitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When the Buddha had stayed in Bhoganagara as long as he wished, he addressed Ānanda,

“āyāmānanda, yena pāvā tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Pāvā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena pāvā tadavasari.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants arrived at Pāvā,

Tatra sudaṃ bhagavā pāvāyaṃ viharati cundassa kammāraputtassa ambavane.

where he stayed in Cunda the smith’s mango grove.

Assosi kho cundo kammāraputto: “bhagavā kira pāvaṃ anuppatto, pāvāyaṃ viharati mayhaṃ ambavane”ti.

Cunda heard that the Buddha had arrived and was staying in his mango grove.

Atha kho cundo kammāraputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then he went to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho cundaṃ kammāraputtaṃ bhagavā dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

The Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired him with a Dhamma talk.

Atha kho cundo kammāraputto bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṃsito bhagavantaṃ etadavoca:

Then Cunda said to the Buddha,

“adhivāsetu me, bhante, bhagavā svātanāya bhattaṃ saddhiṃ bhikkhusaṃghenā”ti.

“Sir, may the Buddha together with the mendicant Saṅgha please accept tomorrow’s meal from me.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho cundo kammāraputto bhagavato adhivāsanaṃ viditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then, knowing that the Buddha had consented, Cunda got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho cundo kammāraputto tassā rattiyā accayena sake nivesane paṇītaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyādāpetvā pahūtañca sūkaramaddavaṃ bhagavato kālaṃ ārocāpesi:

And when the night had passed Cunda had a variety of delicious foods prepared in his own home, and plenty of pork on the turn. Then he had the Buddha informed of the time, saying,

“kālo, bhante, niṭṭhitaṃ bhattan”ti.

“Sir, it’s time. The meal is ready.”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṃ bhikkhusaṅghena yena cundassa kammāraputtassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of Cunda together with the mendicant Saṅgha, where he sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā cundaṃ kammāraputtaṃ āmantesi:

and addressed Cunda,

“yaṃ te, cunda, sūkaramaddavaṃ paṭiyattaṃ, tena maṃ parivisa.

“Cunda, please serve me with the pork on the turn that you’ve prepared.

Yaṃ panaññaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyattaṃ, tena bhikkhusaṅghaṃ parivisā”ti.

And serve the mendicant Saṅgha with the other foods.”

“Evaṃ, bhante”ti kho cundo kammāraputto bhagavato paṭissutvā yaṃ ahosi sūkaramaddavaṃ paṭiyattaṃ, tena bhagavantaṃ parivisi.

“Yes, sir,” replied Cunda, and did as he was asked.

Yaṃ panaññaṃ khādanīyaṃ bhojanīyaṃ paṭiyattaṃ, tena bhikkhusaṅghaṃ parivisi.

Atha kho bhagavā cundaṃ kammāraputtaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Cunda,

“yaṃ te, cunda, sūkaramaddavaṃ avasiṭṭhaṃ, taṃ sobbhe nikhaṇāhi.

“Cunda, any pork on the turn that’s left over, you should bury it in a pond.

Nāhaṃ taṃ, cunda, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yassa taṃ paribhuttaṃ sammā pariṇāmaṃ gaccheyya aññatra tathāgatassā”ti.

I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who could properly digest it except for the Realized One.”

“Evaṃ, bhante”ti kho cundo kammāraputto bhagavato paṭissutvā yaṃ ahosi sūkaramaddavaṃ avasiṭṭhaṃ, taṃ sobbhe nikhaṇitvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

“Yes, sir,” replied Cunda. He did as he was asked, then came back to the Buddha, bowed, and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho cundaṃ kammāraputtaṃ bhagavā dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṃsetvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired him with a Dhamma talk, after which he got up from his seat and left.

()

Atha kho bhagavato cundassa kammāraputtassa bhattaṃ bhuttāvissa kharo ābādho uppajji, lohitapakkhandikā pabāḷhā vedanā vattanti māraṇantikā.

After the Buddha had eaten Cunda’s meal, he fell severely ill with bloody dysentery, struck by dreadful pains, close to death.

Tā sudaṃ bhagavā sato sampajāno adhivāsesi avihaññamāno.

But he endured with mindfulness and situational awareness, without worrying.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then he addressed Ānanda,

“āyāmānanda, yena kusinārā tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to Kusinārā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Cundassa bhattaṃ bhuñjitvā,

I’ve heard that after eating

kammārassāti me sutaṃ;

the meal of Cunda the smith,

Ābādhaṃ samphusī dhīro,

the wise one fell severely ill,

pabāḷhaṃ māraṇantikaṃ.

with pains, close to death.

Bhuttassa ca sūkaramaddavena,

A severe sickness attacked the Teacher

Byādhippabāḷho udapādi satthuno;

who had eaten the pork on the turn.

Virecamāno bhagavā avoca,

While still purging the Buddha said:

“Gacchāmahaṃ kusināraṃ nagaran”ti.

“I’ll go to the citadel of Kusinārā.”

24. Pānīyāharaṇa

24. Bringing a Drink

Atha kho bhagavā maggā okkamma yena aññataraṃ rukkhamūlaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha left the road and went to the root of a tree, where he addressed Ānanda,

“iṅgha me tvaṃ, ānanda, catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññapehi, kilantosmi, ānanda, nisīdissāmī”ti.

“Please, Ānanda, fold my outer robe in four and spread it out for me. I am tired and will sit down.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññapesi.

“Yes, sir,” replied Ānanda, and did as he was asked.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

The Buddha sat on the seat spread out.

Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

When he was seated he said to Venerable Ānanda,

“iṅgha me tvaṃ, ānanda, pānīyaṃ āhara, pipāsitosmi, ānanda, pivissāmī”ti.

“Please, Ānanda, fetch me some water. I am thirsty and will drink.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha,

“idāni, bhante, pañcamattāni sakaṭasatāni atikkantāni, taṃ cakkacchinnaṃ udakaṃ parittaṃ luḷitaṃ āvilaṃ sandati.

“Sir, just now around five hundred carts have passed by. The shallow water has been churned up by their wheels, and it flows cloudy and murky.

Ayaṃ, bhante, kakudhā nadī avidūre acchodakā sātodakā sītodakā setodakā suppatitthā ramaṇīyā.

The Kakutthā river is not far away, with clear, sweet, cool water, clean, with smooth banks, delightful.

Ettha bhagavā pānīyañca pivissati, gattāni ca sītī karissatī”ti.

There the Buddha can drink and cool his limbs.”

Dutiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

For a second time, the Buddha asked Ānanda for a drink,

“iṅgha me tvaṃ, ānanda, pānīyaṃ āhara, pipāsitosmi, ānanda, pivissāmī”ti.

Dutiyampi kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

and for a second time Ānanda suggested going to the Kakutthā river.

“idāni, bhante, pañcamattāni sakaṭasatāni atikkantāni, taṃ cakkacchinnaṃ udakaṃ parittaṃ luḷitaṃ āvilaṃ sandati.

Ayaṃ, bhante, kakudhā nadī avidūre acchodakā sātodakā sītodakā setodakā suppatitthā ramaṇīyā.

Ettha bhagavā pānīyañca pivissati, gattāni ca sītīkarissatī”ti.

Tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

And for a third time, the Buddha said to Ānanda,

“iṅgha me tvaṃ, ānanda, pānīyaṃ āhara, pipāsitosmi, ānanda, pivissāmī”ti.

“Please, Ānanda, fetch me some water. I am thirsty and will drink.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā pattaṃ gahetvā yena sā nadikā tenupasaṅkami.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Taking his bowl he went to the river.

Atha kho sā nadikā cakkacchinnā parittā luḷitā āvilā sandamānā, āyasmante ānande upasaṅkamante acchā vippasannā anāvilā sandittha.

Now, though the shallow water in that creek had been churned up by wheels, and flowed cloudy and murky, when Ānanda approached it flowed transparent, clear, and unclouded.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Ānanda thought,

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

“It’s incredible, it’s amazing! The Realized One has such psychic power and might!

Ayañhi sā nadikā cakkacchinnā parittā luḷitā āvilā sandamānā mayi upasaṅkamante acchā vippasannā anāvilā sandatī”ti.

For though the shallow water in that creek had been churned up by wheels, and flowed cloudy and murky, when I approached it flowed transparent, clear, and unclouded.”

Pattena pānīyaṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Gathering a bowl of drinking water he went back to the Buddha, and said to him,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, tathāgatassa mahiddhikatā mahānubhāvatā.

“It’s incredible, sir, it’s amazing! The Realized One has such psychic power and might!

Idāni sā bhante nadikā cakkacchinnā parittā luḷitā āvilā sandamānā mayi upasaṅkamante acchā vippasannā anāvilā sandittha.

Just now, though the shallow water in that creek had been churned up by wheels, and flowed cloudy and murky, when I approached it flowed transparent, clear, and unclouded.

Pivatu bhagavā pānīyaṃ pivatu sugato pānīyan”ti.

Drink the water, Blessed One! Drink the water, Holy One!”

Atha kho bhagavā pānīyaṃ apāyi.

So the Buddha drank the water.

25. Pukkusamallaputtavatthu

25. On Pukkusa the Malla

Tena kho pana samayena pukkuso mallaputto āḷārassa kālāmassa sāvako kusinārāya pāvaṃ addhānamaggappaṭipanno hoti.

Now at that time Pukkusa the Malla, a disciple of Āḷāra Kālāma, was traveling along the road from Kusinārā and Pāvā.

Addasā kho pukkuso mallaputto bhagavantaṃ aññatarasmiṃ rukkhamūle nisinnaṃ.

He saw the Buddha sitting at the root of a certain tree.

Disvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho pukkuso mallaputto bhagavantaṃ etadavoca:

He went up to him, bowed, sat down to one side, and said,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, santena vata, bhante, pabbajitā vihārena viharanti.

“It’s incredible, sir, it’s amazing! Those who have gone forth remain in such peaceful meditations.

Bhūtapubbaṃ, bhante, āḷāro kālāmo addhānamaggappaṭipanno maggā okkamma avidūre aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

Once it so happened that Āḷāra Kālāma, while traveling along a road, left the road and sat at the root of a nearby tree for the day’s meditation.

Atha kho, bhante, pañcamattāni sakaṭasatāni āḷāraṃ kālāmaṃ nissāya nissāya atikkamiṃsu.

Then around five hundred carts passed by right next to Āḷāra Kālāma.

Atha kho, bhante, aññataro puriso tassa sakaṭasatthassa piṭṭhito piṭṭhito āgacchanto yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āḷāraṃ kālāmaṃ etadavoca:

Then a certain person coming behind those carts went up to Āḷāra Kālāma and said to him:

‘api, bhante, pañcamattāni sakaṭasatāni atikkantāni addasā’ti?

‘Sir, didn’t you see the five hundred carts pass by?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, addasan’ti.

‘No, friend, I didn’t see them.’

‘Kiṃ pana, bhante, saddaṃ assosī’ti?

‘But sir, didn’t you hear a sound?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, saddaṃ assosin’ti.

‘No, friend, I didn’t hear a sound.’

‘Kiṃ pana, bhante, sutto ahosī’ti?

‘But sir, were you asleep?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, sutto ahosin’ti.

‘No, friend, I wasn’t asleep.’

‘Kiṃ pana, bhante, saññī ahosī’ti?

‘But sir, were you conscious?’

‘Evamāvuso’ti.

‘Yes, friend.’

‘So tvaṃ, bhante, saññī samāno jāgaro pañcamattāni sakaṭasatāni nissāya nissāya atikkantāni neva addasa, na pana saddaṃ assosi;

‘So, sir, while conscious and awake you neither saw nor heard a sound as five hundred carts passed by right next to you?

apisu te, bhante, saṅghāṭi rajena okiṇṇā’ti?

Why sir, even your outer robe is covered with dust!’

‘Evamāvuso’ti.

‘Yes, friend.’

Atha kho, bhante, tassa purisassa etadahosi:

Then that person thought:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, santena vata bho pabbajitā vihārena viharanti.

‘It’s incredible, it’s amazing! Those who have gone forth remain in such peaceful meditations,

Yatra hi nāma saññī samāno jāgaro pañcamattāni sakaṭasatāni nissāya nissāya atikkantāni neva dakkhati, na pana saddaṃ sossatī’ti.

in that, while conscious and awake he neither saw nor heard a sound as five hundred carts passed by right next to him.’

Āḷāre kālāme uḷāraṃ pasādaṃ pavedetvā pakkāmī”ti.

And after declaring his lofty confidence in Āḷāra Kālāma, he left.”

“Taṃ kiṃ maññasi, pukkusa,

“What do you think, Pukkusa?

katamaṃ nu kho dukkarataraṃ vā durabhisambhavataraṃ vā—

Which is harder and more challenging to do while conscious and awake:

yo vā saññī samāno jāgaro pañcamattāni sakaṭasatāni nissāya nissāya atikkantāni neva passeyya, na pana saddaṃ suṇeyya;

to neither see nor hear a sound as five hundred carts pass by right next to you?

yo vā saññī samāno jāgaro deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā neva passeyya, na pana saddaṃ suṇeyyā”ti?

Or to neither see nor hear a sound as it’s raining and pouring, lightning’s flashing, and thunder’s cracking?”

“Kiñhi, bhante, karissanti pañca vā sakaṭasatāni cha vā sakaṭasatāni satta vā sakaṭasatāni aṭṭha vā sakaṭasatāni nava vā sakaṭasatāni, sakaṭasahassaṃ vā sakaṭasatasahassaṃ vā.

“What do five hundred carts matter, or six hundred, or seven hundred, or eight hundred, or nine hundred, or a thousand, or even a hundred thousand carts?

Atha kho etadeva dukkaratarañceva durabhisambhavatarañca yo saññī samāno jāgaro deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā neva passeyya, na pana saddaṃ suṇeyyā”ti.

It’s far harder and more challenging to neither see nor hear a sound as it’s raining and pouring, lightning’s flashing, and thunder’s cracking!”

“Ekamidāhaṃ, pukkusa, samayaṃ ātumāyaṃ viharāmi bhusāgāre.

“This one time, Pukkusa, I was staying near Ātumā in a threshing-hut.

Tena kho pana samayena deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā avidūre bhusāgārassa dve kassakā bhātaro hatā cattāro ca balibaddā.

At that time it was raining and pouring, lightning was flashing, and thunder was cracking. And not far from the threshing-hut two farmers who were brothers were killed, as well as four oxen.

Atha kho, pukkusa, ātumāya mahājanakāyo nikkhamitvā yena te dve kassakā bhātaro hatā cattāro ca balibaddā tenupasaṅkami.

Then a large crowd came from Ātumā to the place where that happened.

Tena kho panāhaṃ, pukkusa, samayena bhusāgārā nikkhamitvā bhusāgāradvāre abbhokāse caṅkamāmi.

Now at that time I came out of the threshing-hut and was walking meditation in the open near the door of the hut.

Atha kho, pukkusa, aññataro puriso tamhā mahājanakāyā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho ahaṃ, pukkusa, taṃ purisaṃ etadavocaṃ:

Then having left that crowd, a certain person approached me, bowed, and stood to one side. I said to them,

‘kiṃ nu kho eso, āvuso, mahājanakāyo sannipatito’ti?

‘Why, friend, has this crowd gathered?’

‘Idāni, bhante, deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā dve kassakā bhātaro hatā cattāro ca balibaddā.

‘Just now, sir, it was raining and pouring, lightning was flashing, and thunder was cracking. And two farmers who were brothers were killed, as well as four oxen.

Ettheso mahājanakāyo sannipatito.

Then this crowd gathered here.

Tvaṃ pana, bhante, kva ahosī’ti?

But sir, where were you?’

‘Idheva kho ahaṃ, āvuso, ahosin’ti.

‘I was right here, friend.’

‘Kiṃ pana, bhante, addasā’ti?

‘But sir, did you see?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, addasan’ti.

‘No, friend, I didn’t see anything.’

‘Kiṃ pana, bhante, saddaṃ assosī’ti?

‘But sir, didn’t you hear a sound?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, saddaṃ assosin’ti.

‘No, friend, I didn’t hear a sound.’

‘Kiṃ pana, bhante, sutto ahosī’ti?

‘But sir, were you asleep?’

‘Na kho ahaṃ, āvuso, sutto ahosin’ti.

‘No, friend, I wasn’t asleep.’

‘Kiṃ pana, bhante, saññī ahosī’ti?

‘But sir, were you conscious?’

‘Evamāvuso’ti.

‘Yes, friend.’

‘So tvaṃ, bhante, saññī samāno jāgaro deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā neva addasa, na pana saddaṃ assosī’ti?

‘So, sir, while conscious and awake you neither saw nor heard a sound as it was raining and pouring, lightning was flashing, and thunder was cracking?’

‘Evamāvuso’ti?

‘Yes, friend.’

Atha kho, pukkusa, tassa purisassa etadahosi:

Then that person thought:

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, santena vata bho pabbajitā vihārena viharanti.

‘It’s incredible, it’s amazing! Those who have gone forth remain in such peaceful meditations,

Yatra hi nāma saññī samāno jāgaro deve vassante deve gaḷagaḷāyante vijjullatāsu niccharantīsu asaniyā phalantiyā neva dakkhati, na pana saddaṃ sossatī’ti.

in that, while conscious and awake he neither saw nor heard a sound as it was raining and pouring, lightning was flashing, and thunder was cracking.’

Mayi uḷāraṃ pasādaṃ pavedetvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmī”ti.

And after declaring their lofty confidence in me, they bowed and respectfully circled me, keeping me on their right, before leaving.”

Evaṃ vutte, pukkuso mallaputto bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Pukkusa said to him,

“esāhaṃ, bhante, yo me āḷāre kālāme pasādo taṃ mahāvāte vā ophuṇāmi sīghasotāya vā nadiyā pavāhemi.

“Any confidence I had in Āḷāra Kālāma I sweep away as in a strong wind, or float away as down a swift stream.

Abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṃghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhagavā dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may the Buddha remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

Atha kho pukkuso mallaputto aññataraṃ purisaṃ āmantesi:

Then Pukkusa addressed a certain man,

“iṅgha me tvaṃ, bhaṇe, siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ āharā”ti.

“Please, my man, fetch a pair of ready to wear polished golden garments.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so puriso pukkusassa mallaputtassa paṭissutvā taṃ siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ āhari.

“Yes, sir,” replied that man, and did as he was asked.

Atha kho pukkuso mallaputto taṃ siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ bhagavato upanāmesi:

Then Pukkusa brought the garments to the Buddha,

“idaṃ, bhante, siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ, taṃ me bhagavā paṭiggaṇhātu anukampaṃ upādāyā”ti.

“Sir, please accept this pair of ready to wear polished golden garments from me out of compassion.”

“Tena hi, pukkusa, ekena maṃ acchādehi, ekena ānandan”ti.

“Well then, Pukkusa, clothe me in one, and Ānanda in the other.”

“Evaṃ, bhante”ti kho pukkuso mallaputto bhagavato paṭissutvā ekena bhagavantaṃ acchādeti, ekena āyasmantaṃ ānandaṃ.

“Yes, sir,” replied Pukkusa, and did so.

Atha kho bhagavā pukkusaṃ mallaputtaṃ dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

Then the Buddha educated, encouraged, fired up, and inspired Pukkusa the Malla with a Dhamma talk,

Atha kho pukkuso mallaputto bhagavatā dhammiyā kathāya sandassito samādapito samuttejito sampahaṃsito uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

after which he got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha before leaving.

Atha kho āyasmā ānando acirapakkante pukkuse mallaputte taṃ siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ bhagavato kāyaṃ upanāmesi.

Then, not long after Pukkusa had left, Ānanda placed the pair of golden garments on the Buddha’s body.

Taṃ bhagavato kāyaṃ upanāmitaṃ hataccikaṃ viya khāyati.

But when placed on the Buddha’s body they seemed to lose their shine.

Atha kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda said to the Buddha,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, yāva parisuddho, bhante, tathāgatassa chavivaṇṇo pariyodāto.

“It’s incredible, sir, it’s amazing, how pure and bright is the color of the Realized One’s skin.

Idaṃ, bhante, siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ dhāraṇīyaṃ bhagavato kāyaṃ upanāmitaṃ hataccikaṃ viya khāyatī”ti.

When this pair of ready to wear polished golden garments is placed on the Buddha’s body they seem to lose their shine.”

“Evametaṃ, ānanda, evametaṃ, ānanda, dvīsu kālesu ativiya tathāgatassa kāyo parisuddho hoti chavivaṇṇo pariyodāto.

“That’s so true, Ānanda, that’s so true! There are two times when the color of the Realized One’s skin becomes extra pure and bright.

Katamesu dvīsu?

What two?

Yañca, ānanda, rattiṃ tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhati, yañca rattiṃ anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati.

The night when a Realized One understands the supreme perfect awakening; and the night he becomes fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over.

Imesu kho, ānanda, dvīsu kālesu ativiya tathāgatassa kāyo parisuddho hoti chavivaṇṇo pariyodāto.

These are the are two times when the color of the Realized One’s skin becomes extra pure and bright.

Ajja kho panānanda, rattiyā pacchime yāme kusinārāyaṃ upavattane mallānaṃ sālavane antarena yamakasālānaṃ tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

Today, Ānanda, in the last watch of the night, between a pair of sal trees in the sal forest of the Mallas at Upavattana near Kusinārā, shall be the Realized One’s full extinguishment.

Āyāmānanda, yena kakudhā nadī tenupasaṅkamissāmā”ti.

Come, Ānanda, let’s go to the Kakutthā River.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Siṅgīvaṇṇaṃ yugamaṭṭhaṃ,

A pair of golden polished garments

pukkuso abhihārayi;

was presented by Pukkusa;

Tena acchādito satthā,

when the teacher was clothed with them,

hemavaṇṇo asobhathāti.

his golden skin glowed bright.

()

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena kakudhā nadī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kakudhaṃ nadiṃ ajjhogāhetvā nhatvā ca pivitvā ca paccuttaritvā yena ambavanaṃ tenupasaṅkami.

Then the Buddha together with a large Saṅgha of mendicants went to the Kakutthā River. He plunged into the river and bathed and drank. And when he had emerged, he went to the mango grove,

Upasaṅkamitvā āyasmantaṃ cundakaṃ āmantesi:

where he addressed Venerable Cundaka,

“iṅgha me tvaṃ, cundaka, catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññapehi, kilantosmi, cundaka, nipajjissāmī”ti.

“Please, Cundaka, fold my outer robe in four and spread it out for me. I am tired and will lie down.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā cundako bhagavato paṭissutvā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññapesi.

“Yes, sir,” replied Cundaka, and did as he was asked.

Atha kho bhagavā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasikaritvā.

And then the Buddha laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Āyasmā pana cundako tattheva bhagavato purato nisīdi.

But Cundaka sat down right there in front of the Buddha.

Gantvāna buddho nadikaṃ kakudhaṃ,

Having gone to Kakutthā Creek,

Acchodakaṃ sātudakaṃ vippasannaṃ;

whose water was transparent, sweet, and clear,

Ogāhi satthā akilantarūpo,

the Teacher, being tired, plunged in,

Tathāgato appaṭimo ca loke.

the Realized One, without compare in the world.

Nhatvā ca pivitvā cudatāri satthā,

And after bathing and drinking the Teacher emerged.

Purakkhato bhikkhugaṇassa majjhe;

Before the group of mendicants, in the middle, the Buddha,

Vattā pavattā bhagavā idha dhamme,

the Teacher who rolled forth the present dispensation,

Upāgami ambavanaṃ mahesi.

the great hermit went to the mango grove.

Āmantayi cundakaṃ nāma bhikkhuṃ,

He addressed the mendicant named Cundaka:

Catugguṇaṃ santhara me nipajjaṃ;

“Spread out my folded robe so I can lie down.”

So codito bhāvitattena cundo,

The self-developed one urged Cunda,

Catugguṇaṃ santhari khippameva;

who quickly spread the folded robe.

Nipajji satthā akilantarūpo,

Teacher, being tired, lay down,

Cundopi tattha pamukhe nisīdīti.

while Cunda sat there before him.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Venerable Ānanda:

“siyā kho panānanda, cundassa kammāraputtassa koci vippaṭisāraṃ uppādeyya:

“Now it may happen, Ānanda, that others may give rise to some regret for Cunda the smith:

‘tassa te, āvuso cunda, alābhā tassa te dulladdhaṃ, yassa te tathāgato pacchimaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā parinibbuto’ti.

‘It’s your loss, friend Cunda, it’s your misfortune, in that the Realized One became fully extinguished after eating his last meal from you.’

Cundassa, ānanda, kammāraputtassa evaṃ vippaṭisāro paṭivinetabbo:

You should get rid of remorse in Cunda the smith like this:

‘tassa te, āvuso cunda, lābhā tassa te suladdhaṃ,

‘You’re fortunate, friend Cunda, you’re so very fortunate,

yassa te tathāgato pacchimaṃ piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā parinibbuto.

in that the Realized One became fully extinguished after eating his last meal from you.

Sammukhā metaṃ, āvuso cunda, bhagavato sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

I have heard and learned this in the presence of the Buddha.

dveme piṇḍapātā samasamaphalā samavipākā, ativiya aññehi piṇḍapātehi mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā ca.

There are two meal offerings that have identical fruit and result, and are more fruitful and beneficial than other meal offerings.

Katame dve?

What two?

Yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambujjhati, yañca piṇḍapātaṃ paribhuñjitvā tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbāyati.

The meal after eating which a Realized One understands the supreme perfect awakening; and the meal after eating which he becomes fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over.

Ime dve piṇḍapātā samasamaphalā samavipākā, ativiya aññehi piṇḍapātehi mahapphalatarā ca mahānisaṃsatarā ca.

These two meal offerings have identical fruit and result, and are more fruitful and beneficial than other meal offerings.

Āyusaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitaṃ, vaṇṇasaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitaṃ, sukhasaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitaṃ, yasasaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitaṃ, saggasaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitaṃ, ādhipateyyasaṃvattanikaṃ āyasmatā cundena kammāraputtena kammaṃ upacitan’ti.

You’ve accumulated a deed that leads to long life, beauty, happiness, fame, heaven, and sovereignty.’

Cundassa, ānanda, kammāraputtassa evaṃ vippaṭisāro paṭivinetabbo”ti.

That’s how you should get rid of remorse in Cunda the smith.”

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha was inspired to exclaim:

“Dadato puññaṃ pavaḍḍhati,

“A giver’s merit grows;

Saṃyamato veraṃ na cīyati;

enmity doesn’t build up when you have self-control.

Kusalo ca jahāti pāpakaṃ,

A skillful person gives up bad things—

Rāgadosamohakkhayā sanibbuto”ti.

with the end of greed, hate, and delusion, they’re extinguished.”

Catuttho bhāṇavāro.

26. Yamakasālā

26. The Pair of Sal Trees

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Ānanda,

“āyāmānanda, yena hiraññavatiyā nadiyā pārimaṃ tīraṃ, yena kusinārā upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ tenupasaṅkamissāmā”ti.

“Come, Ānanda, let’s go to the far shore of the Golden River, and on to the sal forest of the Mallas at Upavattana near Kusinārā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho bhagavā mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ yena hiraññavatiyā nadiyā pārimaṃ tīraṃ, yena kusinārā upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ tenupasaṅkami. upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

And that’s where they went. Then the Buddha addressed Ānanda,

“iṅgha me tvaṃ, ānanda, antarena yamakasālānaṃ uttarasīsakaṃ mañcakaṃ paññapehi, kilantosmi, ānanda, nipajjissāmī”ti.

“Please, Ānanda, set up a cot for me between the twin sal trees, with my head to the north. I am tired and will lie down.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā antarena yamakasālānaṃ uttarasīsakaṃ mañcakaṃ paññapesi.

“Yes, sir,” replied Ānanda, and did as he was asked.

Atha kho bhagavā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno.

And then the Buddha laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware.

Tena kho pana samayena yamakasālā sabbaphāliphullā honti akālapupphehi.

Now at that time the twin sal trees were in full blossom with flowers out of season.

Te tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

They sprinkled and bestrewed the Realized One’s body in honor of the Realized One.

Dibbānipi mandāravapupphāni antalikkhā papatanti, tāni tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

And the flowers of the heavenly Flame Tree fell from the sky, and they too sprinkled and bestrewed the Realized One’s body in honor of the Realized One.

Dibbānipi candanacuṇṇāni antalikkhā papatanti, tāni tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

And heavenly sandalwood powder fell from the sky, and it too sprinkled and bestrewed the Realized One’s body in honor of the Realized One.

Dibbānipi tūriyāni antalikkhe vajjanti tathāgatassa pūjāya.

And heavenly music played in the sky in honor of the Realized One.

Dibbānipi saṅgītāni antalikkhe vattanti tathāgatassa pūjāya.

And heavenly choirs sang in the sky in honor of the Realized One.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha pointed out to Ānanda what was happening, adding:

“sabbaphāliphullā kho, ānanda, yamakasālā akālapupphehi.

Te tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

Dibbānipi mandāravapupphāni antalikkhā papatanti, tāni tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

Dibbānipi candanacuṇṇāni antalikkhā papatanti, tāni tathāgatassa sarīraṃ okiranti ajjhokiranti abhippakiranti tathāgatassa pūjāya.

Dibbānipi tūriyāni antalikkhe vajjanti tathāgatassa pūjāya.

Dibbānipi saṅgītāni antalikkhe vattanti tathāgatassa pūjāya.

Na kho, ānanda, ettāvatā tathāgato sakkato vā hoti garukato vā mānito vā pūjito vā apacito vā.

“That’s not how the Realized One is honored, respected, revered, venerated, and esteemed.

Yo kho, ānanda, bhikkhu vā bhikkhunī vā upāsako vā upāsikā vā dhammānudhammappaṭipanno viharati sāmīcippaṭipanno anudhammacārī, so tathāgataṃ sakkaroti garuṃ karoti māneti pūjeti apaciyati, paramāya pūjāya.

Any monk or nun or male or female lay follower who practices in line with the teachings, practicing properly, living in line with the teachings—they honor, respect, revere, venerate, and esteem the Realized One with the highest honor.

Tasmātihānanda, dhammānudhammappaṭipannā viharissāma sāmīcippaṭipannā anudhammacārinoti.

So Ānanda, you should train like this: ‘We shall practice in line with the teachings, practicing properly, living in line with the teaching.’

Evañhi vo, ānanda, sikkhitabban”ti.

27. Upavāṇatthera

27. The Monk Upavāṇa

Tena kho pana samayena āyasmā upavāṇo bhagavato purato ṭhito hoti bhagavantaṃ bījayamāno.

Now at that time Venerable Upavāṇa was standing in front of the Buddha fanning him.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ upavāṇaṃ apasāresi:

Then the Buddha made him move,

“apehi, bhikkhu, mā me purato aṭṭhāsī”ti.

“Move over, mendicant, don’t stand in front of me.”

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Ānanda thought,

“ayaṃ kho āyasmā upavāṇo dīgharattaṃ bhagavato upaṭṭhāko santikāvacaro samīpacārī.

“This Venerable Upavāṇa has been the Buddha’s attendant for a long time, close to him, living in his presence.

Atha ca pana bhagavā pacchime kāle āyasmantaṃ upavāṇaṃ apasāreti:

Yet in his final hour the Buddha makes him move, saying:

‘apehi, bhikkhu, mā me purato aṭṭhāsī’ti.

‘Move over, mendicant, don’t stand in front of me.’

Ko nu kho hetu, ko paccayo, yaṃ bhagavā āyasmantaṃ upavāṇaṃ apasāreti:

What is the cause, what is the reason for this?”

‘apehi, bhikkhu, mā me purato aṭṭhāsī’”ti?

Atha kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda said to the Buddha,

“ayaṃ, bhante, āyasmā upavāṇo dīgharattaṃ bhagavato upaṭṭhāko santikāvacaro samīpacārī.

“This Venerable Upavāṇa has been the Buddha’s attendant for a long time, close to him, living in his presence.

Atha ca pana bhagavā pacchime kāle āyasmantaṃ upavāṇaṃ apasāreti:

Yet in his final hour the Buddha makes him move, saying:

‘apehi, bhikkhu, mā me purato aṭṭhāsī’ti.

‘Move over, mendicant, don’t stand in front of me.’

Ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yaṃ bhagavā āyasmantaṃ upavāṇaṃ apasāreti:

What is the cause, sir, what is the reason for this?”

‘apehi, bhikkhu, mā me purato aṭṭhāsī’”ti?

“Yebhuyyena, ānanda, dasasu lokadhātūsu devatā sannipatitā tathāgataṃ dassanāya.

“Most of the deities from ten solar systems have gathered to see the Realized One.

Yāvatā, ānanda, kusinārā upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ samantato dvādasa yojanāni, natthi so padeso vālaggakoṭinittudanamattopi mahesakkhāhi devatāhi apphuṭo.

For twelve leagues all around this sal grove there’s no spot, not even a fraction of a hair’s tip, that’s not crowded full of illustrious deities.

Devatā, ānanda, ujjhāyanti:

The deities are complaining:

‘dūrā ca vatamha āgatā tathāgataṃ dassanāya.

‘We’ve come such a long way to see the Realized One!

Kadāci karahaci tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā.

Only rarely do Realized Ones arise in the world, perfected ones, fully awakened Buddhas.

Ajjeva rattiyā pacchime yāme tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

This very day, in the last watch of the night, the Realized One will become fully extinguished.

Ayañca mahesakkho bhikkhu bhagavato purato ṭhito ovārento, na mayaṃ labhāma pacchime kāle tathāgataṃ dassanāyā’”ti.

And this illustrious mendicant is standing in front of the Buddha blocking the view. We won’t get to see the Realized One in his final hour!’”

“Kathaṃbhūtā pana, bhante, bhagavā devatā manasikarotī”ti?

“But sir, what kind of deities are you thinking of?”

“Santānanda, devatā ākāse pathavīsaññiniyo kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

“There are, Ānanda, deities—both in the sky and on the earth—who are percipient of the earth. With hair disheveled and arms raised, they fall down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamenting:

‘atikhippaṃ bhagavā parinibbāyissati, atikhippaṃ sugato parinibbāyissati, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antaradhāyissatī’ti.

‘Too soon the Blessed One will become fully extinguished! Too soon the Holy One will become fully extinguished! Too soon the seer will vanish from the world!’

Santānanda, devatā pathaviyaṃ pathavīsaññiniyo kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

‘atikhippaṃ bhagavā parinibbāyissati, atikhippaṃ sugato parinibbāyissati, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antaradhāyissatī’ti.

Yā pana tā devatā vītarāgā, tā satā sampajānā adhivāsenti:

But the deities who are free of desire endure, mindful and aware, thinking:

‘aniccā saṅkhārā, taṃ kutettha labbhā’”ti.

‘Conditions are impermanent. How could it possibly be otherwise?’”

28. Catusaṃvejanīyaṭhāna

28. The Four Inspiring Places

“Pubbe, bhante, disāsu vassaṃvuṭṭhā bhikkhū āgacchanti tathāgataṃ dassanāya.

“Previously, sir, when mendicants had completed the rainy season residence in various districts they came to see the Realized One.

Te mayaṃ labhāma manobhāvanīye bhikkhū dassanāya, labhāma payirupāsanāya.

We got to see the esteemed mendicants, and to pay homage to them.

Bhagavato pana mayaṃ, bhante, accayena na labhissāma manobhāvanīye bhikkhū dassanāya, na labhissāma payirupāsanāyā”ti.

But when the Buddha has passed, we won’t get to see the esteemed mendicants or to pay homage to them.”

“Cattārimāni, ānanda, saddhassa kulaputtassa dassanīyāni saṃvejanīyāni ṭhānāni.

“Ānanda, a faithful gentleman should go to see these four inspiring places.

Katamāni cattāri?

What four?

‘Idha tathāgato jāto’ti, ānanda, saddhassa kulaputtassa dassanīyaṃ saṃvejanīyaṃ ṭhānaṃ.

Thinking: ‘Here the Realized One was born!’—that is an inspiring place.

‘Idha tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti, ānanda, saddhassa kulaputtassa dassanīyaṃ saṃvejanīyaṃ ṭhānaṃ.

Thinking: ‘Here the Realized One became awakened as a supreme fully awakened Buddha!’—that is an inspiring place.

‘Idha tathāgatena anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitan’ti, ānanda, saddhassa kulaputtassa dassanīyaṃ saṃvejanīyaṃ ṭhānaṃ.

Thinking: ‘Here the supreme Wheel of Dhamma was rolled forth by the Realized One!’—that is an inspiring place.

‘Idha tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbuto’ti, ānanda, saddhassa kulaputtassa dassanīyaṃ saṃvejanīyaṃ ṭhānaṃ.

Thinking: ‘Here the Realized One became fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over!’—that is an inspiring place.

Imāni kho, ānanda, cattāri saddhassa kulaputtassa dassanīyāni saṃvejanīyāni ṭhānāni.

These are the four inspiring places that a faithful gentleman should go to see.

Āgamissanti kho, ānanda, saddhā bhikkhū bhikkhuniyo upāsakā upāsikāyo:

Faithful monks, nuns, laymen, and laywomen will come, and think:

‘idha tathāgato jāto’tipi, ‘idha tathāgato anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’tipi, ‘idha tathāgatena anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitan’tipi, ‘idha tathāgato anupādisesāya nibbānadhātuyā parinibbuto’tipi.

‘Here the Realized One was born!’ and ‘Here the Realized One became awakened as a supreme fully awakened Buddha!’ and ‘Here the supreme Wheel of Dhamma was rolled forth by the Realized One!’ and ‘Here the Realized One became fully extinguished through the natural principle of extinguishment, without anything left over!’

Ye hi keci, ānanda, cetiyacārikaṃ āhiṇḍantā pasannacittā kālaṃ karissanti, sabbe te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissantī”ti.

Anyone who passes away while on pilgrimage to these shrines will, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.”

29. Ānandapucchākathā

29. Ānanda’s Questions

“Kathaṃ mayaṃ, bhante, mātugāme paṭipajjāmā”ti?

“Sir, how do we proceed when it comes to females?”

“Adassanaṃ, ānandā”ti.

“Without seeing, Ānanda.”

“Dassane, bhagavā, sati kathaṃ paṭipajjitabban”ti?

“But when seeing, how to proceed?”

“Anālāpo, ānandā”ti.

“Without getting into conversation, Ānanda.”

“Ālapantena pana, bhante, kathaṃ paṭipajjitabban”ti?

“But when in a conversation, how to proceed?”

“Sati, ānanda, upaṭṭhāpetabbā”ti.

“Be mindful, Ānanda.”

“Kathaṃ mayaṃ, bhante, tathāgatassa sarīre paṭipajjāmā”ti?

“Sir, how do we proceed when it comes to the Realized One’s corpse?”

“Abyāvaṭā tumhe, ānanda, hotha tathāgatassa sarīrapūjāya.

“Don’t get involved in the rites for venerating the Realized One’s corpse, Ānanda.

Iṅgha tumhe, ānanda, sāratthe ghaṭatha anuyuñjatha, sāratthe appamattā ātāpino pahitattā viharatha.

Please, Ānanda, you must all strive and practice for your own goal! Meditate diligent, keen, and resolute for your own goal!

Santānanda, khattiyapaṇḍitāpi brāhmaṇapaṇḍitāpi gahapatipaṇḍitāpi tathāgate abhippasannā, te tathāgatassa sarīrapūjaṃ karissantī”ti.

There are astute aristocrats, brahmins, and householders who are devoted to the Realized One. They will perform the rites for venerating the Realized One’s corpse.”

“Kathaṃ pana, bhante, tathāgatassa sarīre paṭipajjitabban”ti?

“But sir, how to proceed when it comes to the Realized One’s corpse?”

“Yathā kho, ānanda, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti, evaṃ tathāgatassa sarīre paṭipajjitabban”ti.

“Proceed in the same way as they do for the corpse of a wheel-turning monarch.”

“Kathaṃ pana, bhante, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjantī”ti?

“But how do they proceed with a wheel-turning monarch’s corpse?”

“Rañño, ānanda, cakkavattissa sarīraṃ ahatena vatthena veṭhenti, ahatena vatthena veṭhetvā vihatena kappāsena veṭhenti, vihatena kappāsena veṭhetvā ahatena vatthena veṭhenti.

“They wrap a wheel-turning monarch’s corpse with unworn cloth, then with uncarded cotton, then again with unworn cloth.

Etenupāyena pañcahi yugasatehi rañño cakkavattissa sarīraṃ veṭhetvā āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissā āyasāya doṇiyā paṭikujjitvā sabbagandhānaṃ citakaṃ karitvā rañño cakkavattissa sarīraṃ jhāpenti.

In this way they wrap the corpse with five hundred double-layers. Then they place it in an iron case filled with oil and close it up with another case. Then, having built a funeral pyre out of all kinds of fragrant substances, they cremate the corpse.

Cātumahāpathe rañño cakkavattissa thūpaṃ karonti.

They build a monument for the wheel-turning monarch at the crossroads.

Evaṃ kho, ānanda, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti.

That’s how they proceed with a wheel-turning monarch’s corpse.

Yathā kho, ānanda, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti, evaṃ tathāgatassa sarīre paṭipajjitabbaṃ.

Proceed in the same way with the Realized One’s corpse.

Cātumahāpathe tathāgatassa thūpo kātabbo.

A monument for the Realized One is to be built at the crossroads.

Tattha ye mālaṃ vā gandhaṃ vā cuṇṇakaṃ vā āropessanti vā abhivādessanti vā cittaṃ vā pasādessanti tesaṃ taṃ bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāya.

When someone there lifts up garlands or fragrance or powder, or bows, or inspires confidence in their heart, that will be for their lasting welfare and happiness.

30. Thūpārahapuggala

30. Persons Worthy of Monument

Cattārome, ānanda, thūpārahā.

Ānanda, these four are worthy of a monument.

Katame cattāro?

What four?

Tathāgato arahaṃ sammāsambuddho thūpāraho, paccekasambuddho thūpāraho, tathāgatassa sāvako thūpāraho, rājā cakkavattī thūpārahoti.

A Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha; a Buddha awakened for themselves; a disciple of a Realized One; and a wheel-turning monarch.

Kiñcānanda, atthavasaṃ paṭicca tathāgato arahaṃ sammāsambuddho thūpāraho?

And for what reason is a Realized One worthy of a monument?

‘Ayaṃ tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa thūpo’ti, ānanda, bahujanā cittaṃ pasādenti.

So that many people will inspire confidence in their hearts, thinking: ‘This is the monument for that Blessed One, perfected and fully awakened!’

Te tattha cittaṃ pasādetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

And having done so, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.

Idaṃ kho, ānanda, atthavasaṃ paṭicca tathāgato arahaṃ sammāsambuddho thūpāraho.

It is for this reason that a Realized One is worthy of a monument.

Kiñcānanda, atthavasaṃ paṭicca paccekasambuddho thūpāraho?

And for what reason is a Buddha awakened for themselves worthy of a monument?

‘Ayaṃ tassa bhagavato paccekasambuddhassa thūpo’ti, ānanda, bahujanā cittaṃ pasādenti.

So that many people will inspire confidence in their hearts, thinking: ‘This is the monument for that Buddha awakened for himself!’

Te tattha cittaṃ pasādetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

And having done so, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.

Idaṃ kho, ānanda, atthavasaṃ paṭicca paccekasambuddho thūpāraho.

It is for this reason that a Buddha awakened for himself is worthy of a monument.

Kiñcānanda, atthavasaṃ paṭicca tathāgatassa sāvako thūpāraho?

And for what reason is a Realized One’s disciple worthy of a monument?

‘Ayaṃ tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa sāvakassa thūpo’ti, ānanda, bahujanā cittaṃ pasādenti.

So that many people will inspire confidence in their hearts, thinking: ‘This is the monument for that Blessed One’s disciple!’

Te tattha cittaṃ pasādetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

And having done so, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.

Idaṃ kho, ānanda, atthavasaṃ paṭicca tathāgatassa sāvako thūpāraho.

It is for this reason that a Realized One’s disciple is worthy of a monument.

Kiñcānanda, atthavasaṃ paṭicca rājā cakkavattī thūpāraho?

And for what reason is a wheel-turning monarch worthy of a monument?

‘Ayaṃ tassa dhammikassa dhammarañño thūpo’ti, ānanda, bahujanā cittaṃ pasādenti.

So that many people will inspire confidence in their hearts, thinking: ‘This is the monument for that just and principled king!’

Te tattha cittaṃ pasādetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

And having done so, when their body breaks up, after death, they are reborn in a good place, a heavenly realm.

Idaṃ kho, ānanda, atthavasaṃ paṭicca rājā cakkavattī thūpāraho.

It is for this reason that a wheel-turning monarch is worthy of a monument.

Ime kho, ānanda, cattāro thūpārahā”ti.

These four are worthy of a monument.”

31. Ānandaacchariyadhamma

31. Ānanda’s Incredible Qualities

Atha kho āyasmā ānando vihāraṃ pavisitvā kapisīsaṃ ālambitvā rodamāno aṭṭhāsi:

Then Venerable Ānanda entered a dwelling, and stood there leaning against the door-jamb and crying,

“ahañca vatamhi sekho sakaraṇīyo, satthu ca me parinibbānaṃ bhavissati, yo mama anukampako”ti.

“Oh! I’m still only a trainee with work left to do; and my Teacher’s about to become fully extinguished, he who is so kind to me!”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“kahaṃ nu kho, bhikkhave, ānando”ti?

“Mendicants, where is Ānanda?”

“Eso, bhante, āyasmā ānando vihāraṃ pavisitvā kapisīsaṃ ālambitvā rodamāno ṭhito:

“Sir, Ānanda has entered a dwelling, and stands there leaning against the door-jamb and crying:

‘ahañca vatamhi sekho sakaraṇīyo, satthu ca me parinibbānaṃ bhavissati, yo mama anukampako’”ti.

‘Oh! I’m still only a trainee with work left to do; and my Teacher’s about to become fully extinguished, he who is so kind to me!’”

Atha kho bhagavā aññataraṃ bhikkhuṃ āmantesi:

So the Buddha said to a certain monk,

“ehi tvaṃ, bhikkhu, mama vacanena ānandaṃ āmantehi:

“Please, monk, in my name tell Ānanda that

‘satthā taṃ, āvuso ānanda, āmantetī’”ti.

the teacher summons him.”

“Evaṃ, bhante”ti kho so bhikkhu bhagavato paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

“Yes, sir,” that monk replied. He went to Ānanda and said to him,

“satthā taṃ, āvuso ānanda, āmantetī”ti.

“Reverend Ānanda, the teacher summons you.”

“Evamāvuso”ti kho āyasmā ānando tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

“Yes, reverend,” Ānanda replied. He went to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“alaṃ, ānanda, mā soci mā paridevi, nanu etaṃ, ānanda, mayā paṭikacceva akkhātaṃ:

“Enough, Ānanda! Do not grieve, do not lament. Did I not prepare for this when I explained that

‘sabbeheva piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo’;

we must be parted and separated from all we hold dear and beloved?

taṃ kutettha, ānanda, labbhā. Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, ‘taṃ vata tathāgatassāpi sarīraṃ mā palujjī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart, even the Realized One’s body?

Dīgharattaṃ kho te, ānanda, tathāgato paccupaṭṭhito mettena kāyakammena hitena sukhena advayena appamāṇena, mettena vacīkammena hitena sukhena advayena appamāṇena, mettena manokammena hitena sukhena advayena appamāṇena.

For a long time, Ānanda, you’ve treated the Realized One with deeds of body, speech, and mind that are loving, beneficial, pleasant, whole-hearted, and limitless.

Katapuññosi tvaṃ, ānanda, padhānamanuyuñja, khippaṃ hohisi anāsavo”ti.

You have done good deeds, Ānanda. Devote yourself to meditation, and you will soon be free of defilements.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“yepi te, bhikkhave, ahesuṃ atītamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, tesampi bhagavantānaṃ etapparamāyeva upaṭṭhākā ahesuṃ, seyyathāpi mayhaṃ ānando.

“The Buddhas of the past or the future have attendants who are no better than Ānanda is for me.

Yepi te, bhikkhave, bhavissanti anāgatamaddhānaṃ arahanto sammāsambuddhā, tesampi bhagavantānaṃ etapparamāyeva upaṭṭhākā bhavissanti, seyyathāpi mayhaṃ ānando.

Paṇḍito, bhikkhave, ānando;

Ānanda is astute,

medhāvī, bhikkhave, ānando.

he is intelligent.

Jānāti ‘ayaṃ kālo tathāgataṃ dassanāya upasaṅkamituṃ bhikkhūnaṃ, ayaṃ kālo bhikkhunīnaṃ, ayaṃ kālo upāsakānaṃ, ayaṃ kālo upāsikānaṃ, ayaṃ kālo rañño rājamahāmattānaṃ titthiyānaṃ titthiyasāvakānan’ti.

He knows the time for monks, nuns, laymen, laywomen, king’s ministers, religious founders, and the disciples of religious founders to visit the Realized One.

Cattārome, bhikkhave, acchariyā abbhutā dhammā ānande.

There are these four incredible and amazing things about Ānanda.

Katame cattāro?

What four?

Sace, bhikkhave, bhikkhuparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

If an assembly of monks goes to see Ānanda, they’re uplifted by seeing him

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

and uplifted by hearing him speak.

Atittāva, bhikkhave, bhikkhuparisā hoti, atha kho ānando tuṇhī hoti.

And when he falls silent, they’ve never had enough.

Sace, bhikkhave, bhikkhunīparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

If an assembly of nuns …

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

Atittāva, bhikkhave, bhikkhunīparisā hoti, atha kho ānando tuṇhī hoti.

Sace, bhikkhave, upāsakaparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

laymen …

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

Atittāva, bhikkhave, upāsakaparisā hoti, atha kho ānando tuṇhī hoti.

Sace, bhikkhave, upāsikāparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

or laywomen goes to see Ānanda, they’re uplifted by seeing him

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

and uplifted by hearing him speak.

Atittāva, bhikkhave, upāsikāparisā hoti, atha kho ānando tuṇhī hoti.

And when he falls silent, they’ve never had enough.

Ime kho, bhikkhave, cattāro acchariyā abbhutā dhammā ānande.

These are the four incredible and amazing things about Ānanda.

Cattārome, bhikkhave, acchariyā abbhutā dhammā raññe cakkavattimhi.

There are these four incredible and amazing things about a wheel-turning monarch.

Katame cattāro?

What four?

Sace, bhikkhave, khattiyaparisā rājānaṃ cakkavattiṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

If an assembly of aristocrats goes to see a wheel-turning monarch, they’re uplifted by seeing him

Tatra ce rājā cakkavattī bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

and uplifted by hearing him speak.

Atittāva, bhikkhave, khattiyaparisā hoti. Atha kho rājā cakkavattī tuṇhī hoti.

And when he falls silent, they’ve never had enough.

Sace bhikkhave, brāhmaṇaparisā … pe …

If an assembly of brahmins …

gahapatiparisā … pe …

householders …

samaṇaparisā rājānaṃ cakkavattiṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

or ascetics goes to see a wheel-turning monarch, they’re uplifted by seeing him

Tatra ce rājā cakkavattī bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

and uplifted by hearing him speak.

Atittāva, bhikkhave, samaṇaparisā hoti. Atha kho rājā cakkavattī tuṇhī hoti.

And when he falls silent, they’ve never had enough.

Evameva kho, bhikkhave, cattārome acchariyā abbhutā dhammā ānande.

In the same way, there are those four incredible and amazing things about Ānanda.”

Sace, bhikkhave, bhikkhuparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

Atittāva, bhikkhave, bhikkhuparisā hoti.

Atha kho ānando tuṇhī hoti.

Sace, bhikkhave bhikkhunīparisā … pe …

upāsakaparisā … pe …

upāsikāparisā ānandaṃ dassanāya upasaṅkamati, dassanena sā attamanā hoti.

Tatra ce ānando dhammaṃ bhāsati, bhāsitenapi sā attamanā hoti.

Atittāva, bhikkhave, upāsikāparisā hoti.

Atha kho ānando tuṇhī hoti.

Ime kho, bhikkhave, cattāro acchariyā abbhutā dhammā ānande”ti.

32. Mahāsudassanasuttadesanā

32. Teaching the Discourse on Mahāsudassana

Evaṃ vutte, āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Ānanda said to the Buddha:

“mā, bhante, bhagavā imasmiṃ khuddakanagarake ujjaṅgalanagarake sākhānagarake parinibbāyi.

“Sir, please don’t become fully extinguished in this little hamlet, this jungle hamlet, this branch hamlet.

Santi, bhante, aññāni mahānagarāni, seyyathidaṃ—

There are other great cities such as

campā rājagahaṃ sāvatthī sāketaṃ kosambī bārāṇasī;

Campā, Rājagaha, Sāvatthī, Sāketa, Kosambī, and Benares.

ettha bhagavā parinibbāyatu.

Let the Buddha become fully extinguished there.

Ettha bahū khattiyamahāsālā, brāhmaṇamahāsālā gahapatimahāsālā tathāgate abhippasannā.

There are many well-to-do aristocrats, brahmins, and householders there who are devoted to the Buddha.

Te tathāgatassa sarīrapūjaṃ karissantī”ti

They will perform the rites of venerating the Realized One’s corpse.”

“mā hevaṃ, ānanda, avaca, mā hevaṃ, ānanda, avaca:

“Don’t say that Ānanda! Don’t say that

‘khuddakanagarakaṃ ujjaṅgalanagarakaṃ sākhānagarakan’ti.

this is a little hamlet, a jungle hamlet, a branch hamlet.

Bhūtapubbaṃ, ānanda, rājā mahāsudassano nāma ahosi cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

Once upon a time there was a king named Mahāsudassana who was a wheel-turning monarch, a just and principled king. His dominion extended to all four sides, he achieved stability in the country, and he possessed the seven treasures.

Rañño, ānanda, mahāsudassanassa ayaṃ kusinārā kusāvatī nāma rājadhānī ahosi.

His capital was this Kusinārā, which at the time was named Kusāvatī.

puratthimena ca pacchimena ca dvādasayojanāni āyāmena; uttarena ca dakkhiṇena ca sattayojanāni vitthārena.

It stretched for twelve leagues from east to west, and seven leagues from north to south.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī iddhā ceva ahosi phītā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca.

The royal capital of Kusāvatī was successful, prosperous, populous, full of people, with plenty of food.

Seyyathāpi, ānanda, devānaṃ āḷakamandā nāma rājadhānī iddhā ceva hoti phītā ca bahujanā ca ākiṇṇayakkhā ca subhikkhā ca;

It was just like Āḷakamandā, the royal capital of the gods, which is successful, prosperous, populous, full of spirits, with plenty of food.

evameva kho, ānanda, kusāvatī rājadhānī iddhā ceva ahosi phītā ca bahujanā ca ākiṇṇamanussā ca subhikkhā ca.

Kusāvatī, ānanda, rājadhānī dasahi saddehi avivittā ahosi divā ceva rattiñca, seyyathidaṃ—

Kusāvatī was never free of ten sounds by day or night, namely:

hatthisaddena assasaddena rathasaddena bherisaddena mudiṅgasaddena vīṇāsaddena gītasaddena saṅkhasaddena sammasaddena pāṇitāḷasaddena ‘asnātha pivatha khādathā’ti dasamena saddena.

the sound of elephants, horses, chariots, drums, clay drums, arched harps, singing, horns, gongs, and handbells; and the cry: ‘Eat, drink, be merry!’ as the tenth.

Gaccha tvaṃ, ānanda, kusināraṃ pavisitvā kosinārakānaṃ mallānaṃ ārocehi:

Go, Ānanda, into Kusinārā and inform the Mallas:

‘ajja kho, vāseṭṭhā, rattiyā pacchime yāme tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

‘This very day, Vāseṭṭhas, in the last watch of the night, the Realized One will become fully extinguished.

Abhikkamatha, vāseṭṭhā, abhikkamatha, vāseṭṭhā.

Come forth, Vāseṭṭhas! Come forth, Vāseṭṭhas!

Mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha—

Don’t regret it later, thinking:

amhākañca no gāmakkhette tathāgatassa parinibbānaṃ ahosi, na mayaṃ labhimhā pacchime kāle tathāgataṃ dassanāyā’”ti.

‘The Realized One became fully extinguished in our own village district, but we didn’t get a chance to see him in his final hour.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā nivāsetvā pattacīvaramādāya attadutiyo kusināraṃ pāvisi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Then he robed up and, taking his bowl and robe, entered Kusinārā with a companion.

33. Mallānaṃvandanā

33. The Mallas Pay Homage

Tena kho pana samayena kosinārakā mallā sandhāgāre sannipatitā honti kenacideva karaṇīyena.

Now at that time the Mallas of Kusinārā were sitting together at the meeting hall on some business.

Atha kho āyasmā ānando yena kosinārakānaṃ mallānaṃ sandhāgāraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kosinārakānaṃ mallānaṃ ārocesi:

Ānanda went up to them, and announced:

“ajja kho, vāseṭṭhā, rattiyā pacchime yāme tathāgatassa parinibbānaṃ bhavissati.

“This very day, Vāseṭṭhas, in the last watch of the night, the Realized One will become fully extinguished.

Abhikkamatha, vāseṭṭhā, abhikkamatha, vāseṭṭhā.

Come forth, Vāseṭṭhas! Come forth, Vāseṭṭhas!

Mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

Don’t regret it later, thinking:

‘amhākañca no gāmakkhette tathāgatassa parinibbānaṃ ahosi, na mayaṃ labhimhā pacchime kāle tathāgataṃ dassanāyā’”ti.

‘The Realized One became fully extinguished in our own village district, but we didn’t get a chance to see him in his final hour.’”

Idamāyasmato ānandassa vacanaṃ sutvā mallā ca mallaputtā ca mallasuṇisā ca mallapajāpatiyo ca aghāvino dummanā cetodukkhasamappitā appekacce kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti vivaṭṭanti:

When they heard what Ānanda had to say, the Mallas, their sons, daughters-in-law, and wives became distraught, saddened, and grief-stricken. And some, with hair disheveled and arms raised, falling down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamented,

“atikhippaṃ bhagavā parinibbāyissati, atikhippaṃ sugato parinibbāyissati, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antaradhāyissatī”ti.

“Too soon the Blessed One will become fully extinguished! Too soon the Holy One will become fully extinguished! Too soon the seer will vanish from the world!”

Atha kho mallā ca mallaputtā ca mallasuṇisā ca mallapajāpatiyo ca aghāvino dummanā cetodukkhasamappitā yena upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ yenāyasmā ānando tenupasaṅkamiṃsu.

Then the Mallas, their sons, daughters-in-law, and wives, distraught, saddened, and grief-stricken went to the Mallian sal grove at Upavattana and approached Ānanda.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Ānanda thought,

“sace kho ahaṃ kosinārake malle ekamekaṃ bhagavantaṃ vandāpessāmi, avandito bhagavā kosinārakehi mallehi bhavissati, athāyaṃ ratti vibhāyissati.

“If I have the Mallas pay homage to the Buddha one by one, they won’t be finished before first light.

Yannūnāhaṃ kosinārake malle kulaparivattaso kulaparivattaso ṭhapetvā bhagavantaṃ vandāpeyyaṃ:

I’d better separate them family by family and then have them pay homage, saying:

‘itthannāmo, bhante, mallo saputto sabhariyo sapariso sāmacco bhagavato pāde sirasā vandatī’”ti.

‘Sir, the Malla named so-and-so with children, wives, retinue, and ministers bows with his head at your feet.’”

Atha kho āyasmā ānando kosinārake malle kulaparivattaso kulaparivattaso ṭhapetvā bhagavantaṃ vandāpesi:

And so that’s what he did.

“itthannāmo, bhante, mallo saputto sabhariyo sapariso sāmacco bhagavato pāde sirasā vandatī”ti.

Atha kho āyasmā ānando etena upāyena paṭhameneva yāmena kosinārake malle bhagavantaṃ vandāpesi.

So by this means Ānanda got the Mallas to finish paying homage to the Buddha in the first watch of the night.

34. Subhaddaparibbājakavatthu

34. On Subhadda the Wanderer

Tena kho pana samayena subhaddo nāma paribbājako kusinārāyaṃ paṭivasati.

Now at that time a wanderer named Subhadda was residing near Kusinārā.

Assosi kho subhaddo paribbājako:

He heard that

“ajja kira rattiyā pacchime yāme samaṇassa gotamassa parinibbānaṃ bhavissatī”ti.

on that very day, in the last watch of the night, the ascetic Gotama would become fully extinguished.

Atha kho subhaddassa paribbājakassa etadahosi:

He thought:

“sutaṃ kho pana metaṃ paribbājakānaṃ vuḍḍhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

“I have heard that brahmins of the past who were elderly and senior, the teachers of teachers, said:

‘kadāci karahaci tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā’ti.

‘Only rarely do Realized Ones arise in the world, perfected ones, fully awakened Buddhas.’

Ajjeva rattiyā pacchime yāme samaṇassa gotamassa parinibbānaṃ bhavissati.

And this very day, in the last watch of the night, the ascetic Gotama will become fully extinguished.

Atthi ca me ayaṃ kaṅkhādhammo uppanno,

This state of uncertainty has come up in me.

evaṃ pasanno ahaṃ samaṇe gotame, ‘pahoti me samaṇo gotamo tathā dhammaṃ desetuṃ, yathāhaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyan’”ti.

I am quite confident that the Buddha is capable of teaching me so that I can give up this state of uncertainty.”

Atha kho subhaddo paribbājako yena upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ, yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then Subhadda went to the Mallian sal grove at Upavattana, approached Ānanda, and said to him,

“sutaṃ metaṃ, bho ānanda, paribbājakānaṃ vuḍḍhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

“Master Ānanda, I have heard that brahmins of the past who were elderly and senior, the teachers of teachers, said:

‘kadāci karahaci tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā’ti.

‘Only rarely do Realized Ones arise in the world, perfected ones, fully awakened Buddhas.’

Ajjeva rattiyā pacchime yāme samaṇassa gotamassa parinibbānaṃ bhavissati.

And this very day, in the last watch of the night, the ascetic Gotama will become fully extinguished.

Atthi ca me ayaṃ kaṅkhādhammo uppanno—

This state of uncertainty has come up in me.

evaṃ pasanno ahaṃ samaṇe gotame ‘pahoti me samaṇo gotamo tathā dhammaṃ desetuṃ, yathāhaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyan’ti.

I am quite confident that the Buddha is capable of teaching me so that I can give up this state of uncertainty.

Sādhāhaṃ, bho ānanda, labheyyaṃ samaṇaṃ gotamaṃ dassanāyā”ti.

Master Ānanda, please let me see the ascetic Gotama.”

Evaṃ vutte, āyasmā ānando subhaddaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

When he had spoken, Ānanda said,

“alaṃ, āvuso subhadda, mā tathāgataṃ viheṭhesi, kilanto bhagavā”ti.

“Enough, Reverend Subhadda, do not trouble the Realized One. He is tired.”

Dutiyampi kho subhaddo paribbājako … pe …

For a second time,

tatiyampi kho subhaddo paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

and a third time, Subhadda asked Ānanda, and a third time Ānanda refused.

“sutaṃ metaṃ, bho ānanda, paribbājakānaṃ vuḍḍhānaṃ mahallakānaṃ ācariyapācariyānaṃ bhāsamānānaṃ:

‘kadāci karahaci tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā’ti.

Ajjeva rattiyā pacchime yāme samaṇassa gotamassa parinibbānaṃ bhavissati.

Atthi ca me ayaṃ kaṅkhādhammo uppanno—

evaṃ pasanno ahaṃ samaṇe gotame, ‘pahoti me samaṇo gotamo tathā dhammaṃ desetuṃ, yathāhaṃ imaṃ kaṅkhādhammaṃ pajaheyyan’ti.

Sādhāhaṃ, bho ānanda, labheyyaṃ samaṇaṃ gotamaṃ dassanāyā”ti.

Tatiyampi kho āyasmā ānando subhaddaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

“alaṃ, āvuso subhadda, mā tathāgataṃ viheṭhesi, kilanto bhagavā”ti.

Assosi kho bhagavā āyasmato ānandassa subhaddena paribbājakena saddhiṃ imaṃ kathāsallāpaṃ.

The Buddha heard that discussion between Ānanda and Subhadda.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

He said to Ānanda,

“alaṃ, ānanda, mā subhaddaṃ vāresi, labhataṃ, ānanda, subhaddo tathāgataṃ dassanāya.

“Enough, Ānanda, don’t obstruct Subhadda; let him see the Realized One.

Yaṃ kiñci maṃ subhaddo pucchissati, sabbaṃ taṃ aññāpekkhova pucchissati, no vihesāpekkho.

For whatever he asks me, he will only be looking for understanding, not trouble.

Yañcassāhaṃ puṭṭho byākarissāmi, taṃ khippameva ājānissatī”ti.

And he will quickly understand any answer I give to his question.”

Atha kho āyasmā ānando subhaddaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

So Ānanda said to the wanderer Subhadda,

“gacchāvuso subhadda, karoti te bhagavā okāsan”ti.

“Go, Reverend Subhadda, the Buddha is taking the time for you.”

Atha kho subhaddo paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi, sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho subhaddo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then the wanderer Subhadda went up to the Buddha, and exchanged greetings with him. When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“yeme, bho gotama, samaṇabrāhmaṇā saṅghino gaṇino gaṇācariyā ñātā yasassino titthakarā sādhusammatā bahujanassa,

“Master Gotama, there are those ascetics and brahmins who lead an order and a community, and teach a community. They’re well-known and famous religious founders, regarded as holy by many people.

seyyathidaṃ—pūraṇo kassapo, makkhali gosālo, ajito kesakambalo, pakudho kaccāyano, sañcayo belaṭṭhaputto, nigaṇṭho nāṭaputto,

Namely: Pūraṇa Kassapa, Makkhali Gosāla, Nigaṇṭha Nāṭaputta, Sañjaya Belaṭṭhiputta, Pakudha Kaccāyana, and Ajita Kesakambala.

sabbete sakāya paṭiññāya abbhaññiṃsu, sabbeva na abbhaññiṃsu, udāhu ekacce abbhaññiṃsu, ekacce na abbhaññiṃsū”ti?

According to their own claims, did all of them have direct knowledge, or none of them, or only some?”

“Alaṃ, subhadda, tiṭṭhatetaṃ:

“Enough, Subhadda, let that be.

‘sabbete sakāya paṭiññāya abbhaññiṃsu, sabbeva na abbhaññiṃsu, udāhu ekacce abbhaññiṃsu, ekacce na abbhaññiṃsū’ti.

Dhammaṃ te, subhadda, desessāmi;

I shall teach you the Dhamma.

taṃ suṇāhi sādhukaṃ manasikarohi, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho subhaddo paribbājako bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Subhadda replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Yasmiṃ kho, subhadda, dhammavinaye ariyo aṭṭhaṅgiko maggo na upalabbhati, samaṇopi tattha na upalabbhati. Dutiyopi tattha samaṇo na upalabbhati. Tatiyopi tattha samaṇo na upalabbhati. Catutthopi tattha samaṇo na upalabbhati.

“Subhadda, in whatever teaching and training the noble eightfold path is not found, there is no true ascetic found, no second ascetic, no third ascetic, and no fourth ascetic.

Yasmiñca kho, subhadda, dhammavinaye ariyo aṭṭhaṅgiko maggo upalabbhati, samaṇopi tattha upalabbhati, dutiyopi tattha samaṇo upalabbhati, tatiyopi tattha samaṇo upalabbhati, catutthopi tattha samaṇo upalabbhati.

In whatever teaching and training the noble eightfold path is found, there is a true ascetic found, a second ascetic, a third ascetic, and a fourth ascetic.

Imasmiṃ kho, subhadda, dhammavinaye ariyo aṭṭhaṅgiko maggo upalabbhati, idheva, subhadda, samaṇo, idha dutiyo samaṇo, idha tatiyo samaṇo, idha catuttho samaṇo, suññā parappavādā samaṇebhi aññehi.

In this teaching and training the noble eightfold path is found. Only here is there a true ascetic, here a second ascetic, here a third ascetic, and here a fourth ascetic. Other sects are empty of ascetics.

Ime ca, subhadda, bhikkhū sammā vihareyyuṃ, asuñño loko arahantehi assāti.

Were these mendicants to practice well, the world would not be empty of perfected ones.

Ekūnatiṃso vayasā subhadda,

I was twenty-nine years of age, Subaddha,

Yaṃ pabbajiṃ kiṅkusalānuesī;

when I went forth to discover what is skilful.

Vassāni paññāsa samādhikāni,

It’s been over fifty years

Yato ahaṃ pabbajito subhadda;

since I went forth.

Ñāyassa dhammassa padesavattī,

I am the one who points out the proper teaching:

Ito bahiddhā samaṇopi natthi.

Outside of here there is no true ascetic.

Dutiyopi samaṇo natthi.

Tatiyopi samaṇo natthi.

Catutthopi samaṇo natthi.

Suññā parappavādā samaṇebhi aññehi.

Ime ca, subhadda, bhikkhū sammā vihareyyuṃ, asuñño loko arahantehi assā”ti.

Were these mendicants to practice well, the world would not be empty of perfected ones.”

Evaṃ vutte, subhaddo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Subhadda said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bhante, abhikkantaṃ, bhante.

“Excellent, sir! Excellent!

Seyyathāpi, bhante, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhagavatā anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, the Buddha has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to the Buddha, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ, bhante, bhagavato santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

“Yo kho, subhadda, aññatitthiyapubbo imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhati pabbajjaṃ, ākaṅkhati upasampadaṃ, so cattāro māse parivasati. Catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya.

“Subhadda, if someone formerly ordained in another sect wishes to take the going forth, the ordination in this teaching and training, they must spend four months on probation. When four months have passed, if the mendicants are satisfied, they’ll give the going forth, the ordination into monkhood.

Api ca mettha puggalavemattatā viditā”ti.

However, I have recognized individual differences in this matter.”

“Sace, bhante, aññatitthiyapubbā imasmiṃ dhammavinaye ākaṅkhantā pabbajjaṃ ākaṅkhantā upasampadaṃ cattāro māse parivasanti, catunnaṃ māsānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājenti upasampādenti bhikkhubhāvāya. Ahaṃ cattāri vassāni parivasissāmi, catunnaṃ vassānaṃ accayena āraddhacittā bhikkhū pabbājentu upasampādentu bhikkhubhāvāyā”ti.

“Sir, if four months probation are required in such a case, I’ll spend four years on probation. When four years have passed, if the mendicants are satisfied, let them give me the going forth, the ordination into monkhood.”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Ānanda,

“tenahānanda, subhaddaṃ pabbājehī”ti.

“Well then, Ānanda, give Subhadda the going forth.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Ānanda replied.

Atha kho subhaddo paribbājako āyasmantaṃ ānandaṃ etadavoca:

Then Subhadda said to Ānanda,

“lābhā vo, āvuso ānanda; suladdhaṃ vo, āvuso ānanda,

“You’re so fortunate, Reverand Ānanda, so very fortunate,

ye ettha satthu sammukhā antevāsikābhisekena abhisittā”ti.

to be anointed here in the Teacher’s presence as his pupil!”

Alattha kho subhaddo paribbājako bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the wanderer Subhadda received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā subhaddo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti—tadanuttaraṃ brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Subhadda, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro kho panāyasmā subhaddo arahataṃ ahosi.

And Venerable Subhadda became one of the perfected.

So bhagavato pacchimo sakkhisāvako ahosīti.

He was the last personal disciple of the Buddha.

Pañcamo bhāṇavāro.

35. Tathāgatapacchimavācā

35. The Buddha’s Last Words

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Venerable Ānanda:

“siyā kho panānanda, tumhākaṃ evamassa:

“Now, Ānanda, some of you might think:

‘atītasatthukaṃ pāvacanaṃ, natthi no satthā’ti.

‘The teacher’s dispensation has passed. Now we have no Teacher.’

Na kho panetaṃ, ānanda, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like this.

Yo vo, ānanda, mayā dhammo ca vinayo ca desito paññatto, so vo mamaccayena satthā.

The teaching and training that I have taught and pointed out for you shall be your Teacher after my passing.

Yathā kho panānanda, etarahi bhikkhū aññamaññaṃ āvusovādena samudācaranti, na kho mamaccayena evaṃ samudācaritabbaṃ.

After my passing, mendicants ought not address each other as ‘reverend’, as they do today.

Theratarena, ānanda, bhikkhunā navakataro bhikkhu nāmena vā gottena vā āvusovādena vā samudācaritabbo.

A more senior mendicant ought to address a more junior mendicant by name or clan, or by saying ‘reverend’.

Navakatarena bhikkhunā therataro bhikkhu ‘bhante’ti vā ‘āyasmā’ti vā samudācaritabbo.

A more junior mendicant ought to address a more senior mendicant using ‘sir’ or ‘venerable’.

Ākaṅkhamāno, ānanda, saṃgho mamaccayena khuddānukhuddakāni sikkhāpadāni samūhanatu.

If it wishes, after my passing the Saṅgha may abolish the lesser and minor training rules.

Channassa, ānanda, bhikkhuno mamaccayena brahmadaṇḍo dātabbo”ti.

After my passing, give the prime punishment to the mendicant Channa.”

“Katamo pana, bhante, brahmadaṇḍo”ti?

“But sir, what is the prime punishment?”

“Channo, ānanda, bhikkhu yaṃ iccheyya, taṃ vadeyya.

“Channa may say what he likes,

So bhikkhūhi neva vattabbo, na ovaditabbo, na anusāsitabbo”ti.

but the mendicants should not advise or instruct him.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“siyā kho pana, bhikkhave, ekabhikkhussāpi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā, pucchatha, bhikkhave, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

“Perhaps even a single mendicant has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice. So ask, mendicants! Don’t regret it later, thinking:

‘sammukhībhūto no satthā ahosi, na mayaṃ sakkhimhā bhagavantaṃ sammukhā paṭipucchitun’”ti.

‘We were in the Teacher’s presence and we weren’t able to ask the Buddha a question.’”

Evaṃ vutte, te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

When this was said, the mendicants kept silent.

Dutiyampi kho bhagavā … pe …

For a second time,

tatiyampi kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and a third time the Buddha addressed the mendicants:

“siyā kho pana, bhikkhave, ekabhikkhussāpi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā, pucchatha, bhikkhave, mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha:

“Perhaps even a single mendicant has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice. So ask, mendicants! Don’t regret it later, thinking:

‘sammukhībhūto no satthā ahosi, na mayaṃ sakkhimhā bhagavantaṃ sammukhā paṭipucchitun’”ti.

‘We were in the Teacher’s presence and we weren’t able to ask the Buddha a question.’”

Tatiyampi kho te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

For a third time, the mendicants kept silent.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“siyā kho pana, bhikkhave, satthugāravenapi na puccheyyātha. Sahāyakopi, bhikkhave, sahāyakassa ārocetū”ti.

“Mendicants, perhaps you don’t ask out of respect for the Teacher. So let a friend tell a friend.”

Evaṃ vutte, te bhikkhū tuṇhī ahesuṃ.

When this was said, the mendicants kept silent.

Atha kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda said to the Buddha,

“acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante, evaṃ pasanno ahaṃ, bhante, imasmiṃ bhikkhusaṅghe, ‘natthi ekabhikkhussāpi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā’”ti.

“It’s incredible, sir, it’s amazing! I am quite confident that there’s not even a single mendicant in this Saṅgha who has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice.”

“Pasādā kho tvaṃ, ānanda, vadesi, ñāṇameva hettha, ānanda, tathāgatassa. Natthi imasmiṃ bhikkhusaṅghe ekabhikkhussāpi kaṅkhā vā vimati vā buddhe vā dhamme vā saṅghe vā magge vā paṭipadāya vā.

“Ānanda, you speak from faith. But the Realized One knows that there’s not even a single mendicant in this Saṅgha who has doubt or uncertainty regarding the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the path, or the practice.

Imesañhi, ānanda, pañcannaṃ bhikkhusatānaṃ yo pacchimako bhikkhu, so sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

Even the last of these five hundred mendicants is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“handa dāni, bhikkhave, āmantayāmi vo,

“Come now, mendicants, I say to you all:

vayadhammā saṅkhārā appamādena sampādethā”ti.

‘Conditions fall apart. Persist with diligence.’”

Ayaṃ tathāgatassa pacchimā vācā.

These were the Realized One’s last words.

36. Parinibbutakathā

36. The Full Extinguishment

Atha kho bhagavā paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajji, paṭhamajjhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji, dutiyajjhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji, tatiyajjhānā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji, catutthajjhānā vuṭṭhahitvā ākāsānañcāyatanaṃ samāpajji, ākāsānañcāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā viññāṇañcāyatanaṃ samāpajji, viññāṇañcāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā ākiñcaññāyatanaṃ samāpajji, ākiñcaññāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpajji, nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā saññāvedayitanirodhaṃ samāpajji.

Then the Buddha entered the first absorption. Emerging from that, he entered the second absorption. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the third absorption, the fourth absorption, the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness, and the dimension of neither perception nor non-perception. Then he entered the cessation of perception and feeling.

Atha kho āyasmā ānando āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda said to Venerable Anuruddha,

“parinibbuto, bhante anuruddha, bhagavā”ti.

“Venerable Anuruddha, has the Buddha become fully extinguished?”

“Nāvuso ānanda, bhagavā parinibbuto, saññāvedayitanirodhaṃ samāpanno”ti.

“No, Reverend Ānanda. He has entered the cessation of perception and feeling.”

Atha kho bhagavā saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhahitvā nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpajji, nevasaññānāsaññāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā ākiñcaññāyatanaṃ samāpajji, ākiñcaññāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā viññāṇañcāyatanaṃ samāpajji, viññāṇañcāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā ākāsānañcāyatanaṃ samāpajji, ākāsānañcāyatanasamāpattiyā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji, catutthajjhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji, tatiyajjhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji, dutiyajjhānā vuṭṭhahitvā paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajji, paṭhamajjhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji, dutiyajjhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji, tatiyajjhānā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji, catutthajjhānā vuṭṭhahitvā samanantarā bhagavā parinibbāyi.

Then the Buddha emerged from the cessation of perception and feeling and entered the dimension of neither perception nor non-perception. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the dimension of nothingness, the dimension of infinite consciousness, the dimension of infinite space, the fourth absorption, the third absorption, the second absorption, and the first absorption. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the second absorption and the third absorption. Then he entered the fourth absorption. Emerging from that the Buddha immediately became fully extinguished.

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā mahābhūmicālo ahosi bhiṃsanako salomahaṃso. Devadundubhiyo ca phaliṃsu.

When the Buddha became fully extinguished, along with the full extinguishment there was a great earthquake, awe-inspiring and hair-raising, and thunder cracked the sky.

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā brahmāsahampati imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Brahmā Sahampati recited this verse:

“Sabbeva nikkhipissanti,

“All creatures in this world

bhūtā loke samussayaṃ;

must lay down this bag of bones.

Yattha etādiso satthā,

For even a Teacher such as this,

loke appaṭipuggalo;

unrivaled in the world,

Tathāgato balappatto,

the Realized One, attained to power,

sambuddho parinibbuto”ti.

the Buddha became fully extinguished.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā sakko devānamindo imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Sakka, lord of gods, recited this verse:

“Aniccā vata saṅkhārā,

“Oh! Conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho”ti.

their stilling is true bliss.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā āyasmā anuruddho imā gāthāyo abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Venerable Anuruddha recited this verse:

“Nāhu assāsapassāso,

“There was no more breathing

ṭhitacittassa tādino;

for the poised one of steady heart.

Anejo santimārabbha,

Imperturbable, committed to peace,

yaṃ kālamakarī muni.

the sage has done his time.

Asallīnena cittena,

He put up with painful feelings

vedanaṃ ajjhavāsayi;

without flinching.

Pajjotasseva nibbānaṃ,

The liberation of his heart

vimokkho cetaso ahū”ti.

was like the extinguishing of a lamp.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā āyasmā ānando imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Venerable Ānanda recited this verse:

“Tadāsi yaṃ bhiṃsanakaṃ,

“Then there was terror!

tadāsi lomahaṃsanaṃ;

Then they had goosebumps!

Sabbākāravarūpete,

When the Buddha, endowed with all fine qualities,

sambuddhe parinibbute”ti.

became fully extinguished.”

Parinibbute bhagavati ye te tattha bhikkhū avītarāgā appekacce bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti vivaṭṭanti, “atikhippaṃ bhagavā parinibbuto, atikhippaṃ sugato parinibbuto, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antarahito”ti.

When the Buddha became fully extinguished, some of the mendicants there, with arms raised, falling down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamented: “Too soon the Blessed One has become fully extinguished! Too soon the Holy One has become fully extinguished! Too soon the seer has vanished from the world!”

Ye pana te bhikkhū vītarāgā, te satā sampajānā adhivāsenti:

But the mendicants who were free of desire endured, mindful and aware, thinking,

“aniccā saṅkhārā, taṃ kutettha labbhā”ti.

“Conditions are impermanent. How could it possibly be otherwise?”

Atha kho āyasmā anuruddho bhikkhū āmantesi:

Then Anuruddha addressed the mendicants:

“alaṃ, āvuso, mā socittha mā paridevittha.

“Enough, reverends, do not grieve or lament.

Nanu etaṃ, āvuso, bhagavatā paṭikacceva akkhātaṃ:

Did the Buddha not prepare us for this when he explained that

‘sabbeheva piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo’.

we must be parted and separated from all we hold dear and beloved?

Taṃ kutettha, āvuso, labbhā. ‘Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ vata mā palujjī’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart?

Devatā, āvuso, ujjhāyantī”ti.

The deities are complaining.”

“Kathaṃbhūtā pana, bhante, āyasmā anuruddho devatā manasi karotī”ti?

“But sir, what kind of deities are you thinking of?”

“Santāvuso ānanda, devatā ākāse pathavīsaññiniyo kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

“There are, Ānanda, deities—both in the sky and on the earth—who are percipient of the earth. With hair disheveled and arms raised, they fall down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamenting:

‘atikhippaṃ bhagavā parinibbuto, atikhippaṃ sugato parinibbuto, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antarahito’ti.

‘Too soon the Blessed One has become fully extinguished! Too soon the Holy One has become fully extinguished! Too soon the seer has vanished from the world!’

Santāvuso ānanda, devatā pathaviyā pathavīsaññiniyo kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

‘atikhippaṃ bhagavā parinibbuto, atikhippaṃ sugato parinibbuto, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antarahito’ti.

Yā pana tā devatā vītarāgā, tā satā sampajānā adhivāsenti:

But the deities who are free of desire endure, mindful and aware, thinking:

‘aniccā saṅkhārā, taṃ kutettha labbhā’”ti.

‘Conditions are impermanent. How could it possibly be otherwise?’”

Atha kho āyasmā ca anuruddho āyasmā ca ānando taṃ rattāvasesaṃ dhammiyā kathāya vītināmesuṃ.

Ānanda and Anuruddha spent the rest of the night talking about Dhamma.

Atha kho āyasmā anuruddho āyasmantaṃ ānandaṃ āmantesi:

Then Anuruddha said to Ānanda,

“gacchāvuso ānanda, kusināraṃ pavisitvā kosinārakānaṃ mallānaṃ ārocehi:

“Go, Ānanda, into Kusinārā and inform the Mallas:

‘parinibbuto, vāseṭṭhā, bhagavā,

‘Vāseṭṭhas, the Buddha has become fully extinguished.

yassadāni kālaṃ maññathā’”ti.

Please come at your convenience.’”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā ānando āyasmato anuruddhassa paṭissutvā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya attadutiyo kusināraṃ pāvisi.

“Yes, sir,” replied Ānanda. Then, in the morning, he robed up and, taking his bowl and robe, entered Kusinārā with a companion.

Tena kho pana samayena kosinārakā mallā sandhāgāre sannipatitā honti teneva karaṇīyena.

Now at that time the Mallas of Kusinārā were sitting together at the meeting hall on some business.

Atha kho āyasmā ānando yena kosinārakānaṃ mallānaṃ sandhāgāraṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kosinārakānaṃ mallānaṃ ārocesi:

Ānanda went up to them, and announced,

“parinibbuto, vāseṭṭhā, bhagavā,

“Vāseṭṭhas, the Buddha has become fully extinguished.

yassadāni kālaṃ maññathā”ti.

Please come at your convenience.”

Idamāyasmato ānandassa vacanaṃ sutvā mallā ca mallaputtā ca mallasuṇisā ca mallapajāpatiyo ca aghāvino dummanā cetodukkhasamappitā appekacce kese pakiriya kandanti, bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

When they heard what Ānanda had to say, the Mallas, their sons, daughters-in-law, and wives became distraught, saddened, and grief-stricken. And some, with hair disheveled and arms raised, falling down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamented,

“atikhippaṃ bhagavā parinibbuto, atikhippaṃ sugato parinibbuto, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antarahito”ti.

“Too soon the Blessed One has become fully extinguished! Too soon the Holy One has become fully extinguished! Too soon the seer has vanished from the world!”

37. Buddhasarīrapūjā

37. The Rites of Venerating the Buddha’s Corpse

Atha kho kosinārakā mallā purise āṇāpesuṃ:

Then the Mallas ordered their men,

“tena hi, bhaṇe, kusinārāyaṃ gandhamālañca sabbañca tāḷāvacaraṃ sannipātethā”ti.

“So then, my men, collect fragrances and garlands, and all the musical instruments in Kusinārā.”

Atha kho kosinārakā mallā gandhamālañca sabbañca tāḷāvacaraṃ pañca ca dussayugasatāni ādāya yena upavattanaṃ mallānaṃ sālavanaṃ, yena bhagavato sarīraṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavato sarīraṃ naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā celavitānāni karontā maṇḍalamāḷe paṭiyādentā ekadivasaṃ vītināmesuṃ.

Then—taking those fragrances and garlands, all the musical instruments, and five hundred pairs of garments—they went to the Mallian sal grove at Upavattana and approached the Buddha’s corpse. They spent the day honoring, respecting, revering, and venerating the Buddha’s corpse with dance and song and music and garlands and fragrances, and making awnings and setting up pavilions.

Atha kho kosinārakānaṃ mallānaṃ etadahosi:

Then they thought,

“ativikālo kho ajja bhagavato sarīraṃ jhāpetuṃ, sve dāni mayaṃ bhagavato sarīraṃ jhāpessāmā”ti.

“It’s too late to cremate the Buddha’s corpse today. Let’s do it tomorrow.”

Atha kho kosinārakā mallā bhagavato sarīraṃ naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā celavitānāni karontā maṇḍalamāḷe paṭiyādentā dutiyampi divasaṃ vītināmesuṃ, tatiyampi divasaṃ vītināmesuṃ, catutthampi divasaṃ vītināmesuṃ, pañcamampi divasaṃ vītināmesuṃ, chaṭṭhampi divasaṃ vītināmesuṃ.

But they spent the next day the same way, and so too the third, fourth, fifth, and sixth days.

Atha kho sattamaṃ divasaṃ kosinārakānaṃ mallānaṃ etadahosi:

Then on the seventh day they thought,

“mayaṃ bhagavato sarīraṃ naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā dakkhiṇena dakkhiṇaṃ nagarassa haritvā bāhirena bāhiraṃ dakkhiṇato nagarassa bhagavato sarīraṃ jhāpessāmā”ti.

“Honoring, respecting, revering, and venerating the Buddha’s corpse with dance and song and music and garlands and fragrances, let us carry it to the south of the town, and cremate it there outside the town.”

Tena kho pana samayena aṭṭha mallapāmokkhā sīsaṃnhātā ahatāni vatthāni nivatthā:

Now at that time eight of the leading Mallas, having bathed their heads and dressed in unworn clothes, said,

“mayaṃ bhagavato sarīraṃ uccāressāmā”ti na sakkonti uccāretuṃ.

“We shall lift the Buddha’s corpse.” But they were unable to do so.

Atha kho kosinārakā mallā āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ:

The Mallas said to Anuruddha,

“ko nu kho, bhante anuruddha, hetu ko paccayo, yenime aṭṭha mallapāmokkhā sīsaṃnhātā ahatāni vatthāni nivatthā:

“What is the cause, Venerable Anuruddha, what is the reason why these eight Mallian leaders are unable to lift the Buddha’s corpse?”

‘mayaṃ bhagavato sarīraṃ uccāressāmā’ti na sakkonti uccāretun”ti?

“Aññathā kho, vāseṭṭhā, tumhākaṃ adhippāyo, aññathā devatānaṃ adhippāyo”ti.

“Vāseṭṭhas, you have one plan, but the deities have a different one.”

“Kathaṃ pana, bhante, devatānaṃ adhippāyo”ti?

“But sir, what is the deities’ plan?”

“Tumhākaṃ kho, vāseṭṭhā, adhippāyo:

“You plan to

‘mayaṃ bhagavato sarīraṃ naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā dakkhiṇena dakkhiṇaṃ nagarassa haritvā bāhirena bāhiraṃ dakkhiṇato nagarassa bhagavato sarīraṃ jhāpessāmā’ti;

carry the Buddha’s corpse to the south of the town while venerating it with dance and song and music and garlands and fragrances, and cremate it there outside the town.

devatānaṃ kho, vāseṭṭhā, adhippāyo:

The deities plan to

‘mayaṃ bhagavato sarīraṃ dibbehi naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā uttarena uttaraṃ nagarassa haritvā uttarena dvārena nagaraṃ pavesetvā majjhena majjhaṃ nagarassa haritvā puratthimena dvārena nikkhamitvā puratthimato nagarassa makuṭabandhanaṃ nāma mallānaṃ cetiyaṃ ettha bhagavato sarīraṃ jhāpessāmā’”ti.

carry the Buddha’s corpse to the north of the town while venerating it with heavenly dance and song and music and garlands and fragrances. Then they plan to enter the town by the northern gate, carry it through the center of the town, leave by the eastern gate, and cremate it there at the Mallian shrine named Makuṭabandhana.”

“Yathā, bhante, devatānaṃ adhippāyo, tathā hotū”ti.

“Sir, let it be as the deities plan.”

Tena kho pana samayena kusinārā yāva sandhisamalasaṅkaṭīrā jaṇṇumattena odhinā mandāravapupphehi santhatā hoti.

Now at that time the whole of Kusinārā was covered knee-deep with the flowers of the Flame Tree, without gaps even on the filth and rubbish heaps.

Atha kho devatā ca kosinārakā ca mallā bhagavato sarīraṃ dibbehi ca mānusakehi ca naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkarontā garuṃ karontā mānentā pūjentā uttarena uttaraṃ nagarassa haritvā uttarena dvārena nagaraṃ pavesetvā majjhena majjhaṃ nagarassa haritvā puratthimena dvārena nikkhamitvā puratthimato nagarassa makuṭabandhanaṃ nāma mallānaṃ cetiyaṃ ettha ca bhagavato sarīraṃ nikkhipiṃsu.

Then the deities and the Mallas of Kusinārā carried the Buddha’s corpse to the north of the town while venerating it with heavenly and human dance and song and music and garlands and fragrances. Then they entered the town by the northern gate, carried it through the center of the town, left by the eastern gate, and deposited the corpse there at the Mallian shrine named Makuṭabandhana.

Atha kho kosinārakā mallā āyasmantaṃ ānandaṃ etadavocuṃ:

Then the Mallas said to Anuruddha,

“kathaṃ mayaṃ, bhante ānanda, tathāgatassa sarīre paṭipajjāmā”ti?

“Sir, how do we proceed when it comes to the Realized One’s corpse?”

“Yathā kho, vāseṭṭhā, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti, evaṃ tathāgatassa sarīre paṭipajjitabban”ti.

“Proceed in the same way as they do for the corpse of a wheel-turning monarch.”

“Kathaṃ pana, bhante ānanda, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjantī”ti?

“But how do they proceed with a wheel-turning monarch’s corpse?”

“Rañño, vāseṭṭhā, cakkavattissa sarīraṃ ahatena vatthena veṭhenti, ahatena vatthena veṭhetvā vihatena kappāsena veṭhenti, vihatena kappāsena veṭhetvā ahatena vatthena veṭhenti.

“They wrap a wheel-turning monarch’s corpse with unworn cloth, then with uncarded cotton, then again with unworn cloth.

Etena upāyena pañcahi yugasatehi rañño cakkavattissa sarīraṃ veṭhetvā āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissā āyasāya doṇiyā paṭikujjitvā sabbagandhānaṃ citakaṃ karitvā rañño cakkavattissa sarīraṃ jhāpenti.

In this way they wrap the corpse with five hundred double-layers. Then they place it in an iron case filled with oil and close it up with another case. Then, having built a funeral pyre out of all kinds of fragrant substances, they cremate the corpse.

Cātumahāpathe rañño cakkavattissa thūpaṃ karonti.

They build a monument for the wheel-turning monarch at the crossroads.

Evaṃ kho, vāseṭṭhā, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti.

That’s how they proceed with a wheel-turning monarch’s corpse.

Yathā kho, vāseṭṭhā, rañño cakkavattissa sarīre paṭipajjanti, evaṃ tathāgatassa sarīre paṭipajjitabbaṃ.

Proceed in the same way with the Realized One’s corpse.

Cātumahāpathe tathāgatassa thūpo kātabbo.

A monument for the Realized One is to be built at the crossroads.

Tattha ye mālaṃ vā gandhaṃ vā cuṇṇakaṃ vā āropessanti vā abhivādessanti vā cittaṃ vā pasādessanti, tesaṃ taṃ bhavissati dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

When someone there lifts up garlands or fragrance or powder, or bows, or inspires confidence in their heart, that will be for their lasting welfare and happiness.”

Atha kho kosinārakā mallā purise āṇāpesuṃ:

Then the Mallas ordered their men,

“tena hi, bhaṇe, mallānaṃ vihataṃ kappāsaṃ sannipātethā”ti.

“So then, my men, collect uncarded cotton.”

Atha kho kosinārakā mallā bhagavato sarīraṃ ahatena vatthena veṭhetvā vihatena kappāsena veṭhesuṃ, vihatena kappāsena veṭhetvā ahatena vatthena veṭhesuṃ.

So the Mallas wrapped the Buddha’s corpse,

Etena upāyena pañcahi yugasatehi bhagavato sarīraṃ veṭhetvā āyasāya teladoṇiyā pakkhipitvā aññissā āyasāya doṇiyā paṭikujjitvā sabbagandhānaṃ citakaṃ karitvā bhagavato sarīraṃ citakaṃ āropesuṃ.

and placed it in an iron case filled with oil. Then, having built a funeral pyre out of all kinds of fragrant substances, they lifted the corpse on to the pyre.

38. Mahākassapattheravatthu

38. Mahākassapa’s Arrival

Tena kho pana samayena āyasmā mahākassapo pāvāya kusināraṃ addhānamaggappaṭipanno hoti mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi.

Now at that time Venerable Mahākassapa was traveling along the road from Pāvā to Kusinārā together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants.

Atha kho āyasmā mahākassapo maggā okkamma aññatarasmiṃ rukkhamūle nisīdi.

Then he left the road and sat at the root of a tree.

Tena kho pana samayena aññataro ājīvako kusinārāya mandāravapupphaṃ gahetvā pāvaṃ addhānamaggappaṭipanno hoti.

Now at that time a certain ājīvaka ascetic had picked up a Flame Tree flower in Kusinārā and was traveling along the road to Pāvā.

Addasā kho āyasmā mahākassapo taṃ ājīvakaṃ dūratova āgacchantaṃ, disvā taṃ ājīvakaṃ etadavoca:

Mahākassapa saw him coming off in the distance and said to him,

“apāvuso, amhākaṃ satthāraṃ jānāsī”ti?

“Reverend, might you know about our Teacher?”

“Āmāvuso, jānāmi, ajja sattāhaparinibbuto samaṇo gotamo.

“Yes, reverend. Seven days ago the ascetic Gotama became fully extinguished.

Tato me idaṃ mandāravapupphaṃ gahitan”ti.

From there I picked up this Flame Tree flower.”

Tattha ye te bhikkhū avītarāgā appekacce bāhā paggayha kandanti, chinnapātaṃ papatanti, āvaṭṭanti, vivaṭṭanti:

Some of the mendicants there, with arms raised, falling down like their feet were chopped off, rolling back and forth, lamented,

“atikhippaṃ bhagavā parinibbuto, atikhippaṃ sugato parinibbuto, atikhippaṃ cakkhuṃ loke antarahito”ti.

“Too soon the Blessed One has become fully extinguished! Too soon the Holy One has become fully extinguished! Too soon the seer has vanished from the world!”

Ye pana te bhikkhū vītarāgā, te satā sampajānā adhivāsenti:

But the mendicants who were free of desire endured, mindful and aware, thinking,

“aniccā saṅkhārā, taṃ kutettha labbhā”ti.

“Conditions are impermanent. How could it possibly be otherwise?”

Tena kho pana samayena subhaddo nāma vuddhapabbajito tassaṃ parisāyaṃ nisinno hoti.

Now at that time a monk named Subhadda, who had gone forth when old, was sitting in that assembly.

Atha kho subhaddo vuddhapabbajito te bhikkhū etadavoca:

He said to those mendicants,

“alaṃ, āvuso, mā socittha, mā paridevittha, sumuttā mayaṃ tena mahāsamaṇena. Upaddutā ca homa:

“Enough, reverends, do not grieve or lament. We’re well rid of that Great Ascetic harassing us:

‘idaṃ vo kappati, idaṃ vo na kappatī’ti.

‘This is allowable for you; this is not allowable for you.’

Idāni pana mayaṃ yaṃ icchissāma, taṃ karissāma, yaṃ na icchissāma, na taṃ karissāmā”ti.

Well, now we shall do what we want and not do what we don’t want.”

Atha kho āyasmā mahākassapo bhikkhū āmantesi:

Then Venerable Mahākassapa addressed the mendicants,

“alaṃ, āvuso, mā socittha, mā paridevittha.

“Enough, reverends, do not grieve or lament.

Nanu etaṃ, āvuso, bhagavatā paṭikacceva akkhātaṃ:

Did the Buddha not prepare us for this when he explained that

‘sabbeheva piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo aññathābhāvo’.

we must be parted and separated from all we hold dear and beloved?

Taṃ kutettha, āvuso, labbhā. ‘Yaṃ taṃ jātaṃ bhūtaṃ saṅkhataṃ palokadhammaṃ, taṃ tathāgatassāpi sarīraṃ mā palujjī’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjatī”ti.

How could it possibly be so that what is born, created, conditioned, and liable to fall apart should not fall apart, even the Realized One’s body?”

Tena kho pana samayena cattāro mallapāmokkhā sīsaṃnhātā ahatāni vatthāni nivatthā:

Now at that time four of the leading Mallas, having bathed their heads and dressed in unworn clothes, said,

“mayaṃ bhagavato citakaṃ āḷimpessāmā”ti na sakkonti āḷimpetuṃ.

“We shall light the Buddha’s funeral pyre.” But they were unable to do so.

Atha kho kosinārakā mallā āyasmantaṃ anuruddhaṃ etadavocuṃ:

The Mallas said to Anuruddha,

“ko nu kho, bhante anuruddha, hetu ko paccayo, yenime cattāro mallapāmokkhā sīsaṃnhātā ahatāni vatthāni nivatthā:

“What is the cause, Venerable Anuruddha, what is the reason why these four Mallian leaders are unable to light the Buddha’s funeral pyre?”

‘mayaṃ bhagavato citakaṃ āḷimpessāmā’ti na sakkonti āḷimpetun”ti?

“Aññathā kho, vāseṭṭhā, devatānaṃ adhippāyo”ti.

“Vāseṭṭhas, the deities have a different plan.”

“Kathaṃ pana, bhante, devatānaṃ adhippāyo”ti?

“But sir, what is the deities’ plan?”

“Devatānaṃ kho, vāseṭṭhā, adhippāyo:

“The deities’ plan is this:

‘ayaṃ āyasmā mahākassapo pāvāya kusināraṃ addhānamaggappaṭipanno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi.

Venerable Mahākassapa is traveling along the road from Pāvā to Kusinārā together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants.

Na tāva bhagavato citako pajjalissati, yāvāyasmā mahākassapo bhagavato pāde sirasā na vandissatī’”ti.

The Buddha’s funeral pyre shall not burn until he bows with his head at the Buddha’s feet.”

“Yathā, bhante, devatānaṃ adhippāyo, tathā hotū”ti.

“Sir, let it be as the deities plan.”

Atha kho āyasmā mahākassapo yena kusinārā makuṭabandhanaṃ nāma mallānaṃ cetiyaṃ, yena bhagavato citako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā añjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ citakaṃ padakkhiṇaṃ katvā bhagavato pāde sirasā vandi.

Then Venerable Mahākassapa came to the Mallian shrine named Makuṭabandhana at Kusinārā and approached the Buddha’s funeral pyre. Arranging his robe over one shoulder and raising his joined palms, he respectfully circled the Buddha three times, keeping him on his right, and bowed with his head to the Buddha’s feet.

Tānipi kho pañcabhikkhusatāni ekaṃsaṃ cīvaraṃ katvā añjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ citakaṃ padakkhiṇaṃ katvā bhagavato pāde sirasā vandiṃsu.

And the five hundred mendicants did likewise.

Vandite ca panāyasmatā mahākassapena tehi ca pañcahi bhikkhusatehi sayameva bhagavato citako pajjali.

And when Mahākassapa and the five hundred mendicants bowed the Buddha’s funeral pyre burst into flames all by itself.

Jhāyamānassa kho pana bhagavato sarīrassa yaṃ ahosi chavīti vā cammanti vā maṃsanti vā nhārūti vā lasikāti vā, tassa neva chārikā paññāyittha, na masi;

And when the Buddha’s corpse was cremated no ash or soot was found from outer or inner skin, flesh, sinews, or synovial fluid.

sarīrāneva avasissiṃsu.

Only the relics remained.

Seyyathāpi nāma sappissa vā telassa vā jhāyamānassa neva chārikā paññāyati, na masi;

It’s like when ghee or oil blaze and burn, and neither ashes nor soot are found.

evameva bhagavato sarīrassa jhāyamānassa yaṃ ahosi chavīti vā cammanti vā maṃsanti vā nhārūti vā lasikāti vā, tassa neva chārikā paññāyittha, na masi;

In the same way, when the Buddha’s corpse was cremated no ash or soot was found from outer or inner skin, flesh, sinews, or synovial fluid.

sarīrāneva avasissiṃsu.

Only the relics remained.

Tesañca pañcannaṃ dussayugasatānaṃ dveva dussāni na ḍayhiṃsu yañca sabbaabbhantarimaṃ yañca bāhiraṃ.

And of those five hundred pairs of garments only two were not burnt: the innermost and the outermost.

Daḍḍhe ca kho pana bhagavato sarīre antalikkhā udakadhārā pātubhavitvā bhagavato citakaṃ nibbāpesi.

But when the Buddha’s corpse was consumed the funeral pyre was extinguished by a stream of water that appeared in the sky,

Udakasālatopi abbhunnamitvā bhagavato citakaṃ nibbāpesi.

by water dripping from the sal trees,

Kosinārakāpi mallā sabbagandhodakena bhagavato citakaṃ nibbāpesuṃ.

and by the Mallas’ fragrant water.

Atha kho kosinārakā mallā bhagavato sarīrāni sattāhaṃ sandhāgāre sattipañjaraṃ karitvā dhanupākāraṃ parikkhipāpetvā naccehi gītehi vāditehi mālehi gandhehi sakkariṃsu garuṃ kariṃsu mānesuṃ pūjesuṃ.

Then the Mallas made a cage of spears for the Buddha’s relics in the meeting hall and surrounded it with a buttress of bows. For seven days they honored, respected, revered, and venerated them with dance and song and music and garlands and fragrances.

39. Sarīradhātuvibhajana

39. Distributing the Relics

Assosi kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto:

King Ajātasattu of Magadha heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesi:

He sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo ahampi khattiyo, ahampi arahāmi bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, ahampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmī”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so am I. I too deserve a share of the Buddha’s relics. I will build a large monument for them.”

Assosuṃ kho vesālikā licchavī:

The Licchavis of Vesālī also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho vesālikā licchavī kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo mayampi khattiyā, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so are we. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

Assosuṃ kho kapilavatthuvāsī sakyā:

The Sakyans of Kapilavatthu also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho kapilavatthuvāsī sakyā kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavā amhākaṃ ñātiseṭṭho, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was our foremost relative. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

Assosuṃ kho allakappakā bulayo:

The Bulas of Allakappa also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho allakappakā bulayo kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo mayampi khattiyā, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so are we. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

Assosuṃ kho rāmagāmakā koḷiyā:

The Koḷiyans of Rāmagāma also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho rāmagāmakā koḷiyā kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo mayampi khattiyā, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so are we. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

Assosi kho veṭṭhadīpako brāhmaṇo:

The brahmin of Veṭhadīpa also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho veṭṭhadīpako brāhmaṇo kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesi:

He sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo ahampismi brāhmaṇo, ahampi arahāmi bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, ahampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmī”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and I am a brahmin. I too deserve a share of the Buddha’s relics. I will build a large monument for them.”

Assosuṃ kho pāveyyakā mallā:

The Mallas of Pāvā also heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho pāveyyakā mallā kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo mayampi khattiyā, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so are we. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

Evaṃ vutte, kosinārakā mallā te saṅghe gaṇe etadavocuṃ:

When they had spoken, the Mallas of Kusinārā said to those various groups:

“bhagavā amhākaṃ gāmakkhette parinibbuto, na mayaṃ dassāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgan”ti.

“The Buddha became fully extinguished in our village district. We will not give away a share of his relics.”

Evaṃ vutte, doṇo brāhmaṇo te saṅghe gaṇe etadavoca:

Then Doṇa the brahmin said to those various groups:

“Suṇantu bhonto mama ekavācaṃ,

“Hear, sirs, a single word from me.

Amhāka buddho ahu khantivādo;

Our Buddha’s teaching was acceptance.

Na hi sādhu yaṃ uttamapuggalassa,

It would not be good to fight over

Sarīrabhāge siyā sampahāro.

a share of the supreme person’s relics.

Sabbeva bhonto sahitā samaggā,

Let us make eight portions, good sirs,

Sammodamānā karomaṭṭhabhāge;

rejoicing in unity and harmony.

Vitthārikā hontu disāsu thūpā,

Let there be monuments far and wide,

Bahū janā cakkhumato pasannā”ti.

so many folk may gain faith in the Seer!”

“Tena hi, brāhmaṇa, tvaññeva bhagavato sarīrāni aṭṭhadhā samaṃ savibhattaṃ vibhajāhī”ti.

“Well then, brahmin, you yourself should fairly divide the Buddha’s relics in eight portions.”

“Evaṃ, bho”ti kho doṇo brāhmaṇo tesaṃ saṅghānaṃ gaṇānaṃ paṭissutvā bhagavato sarīrāni aṭṭhadhā samaṃ suvibhattaṃ vibhajitvā te saṅghe gaṇe etadavoca:

“Yes, sirs,” replied Doṇa to those various groups. He divided the relics as asked and said to them,

“imaṃ me bhonto tumbaṃ dadantu ahampi tumbassa thūpañca mahañca karissāmī”ti.

“Sirs, please give me the urn, and I shall build a large monument for it.”

Adaṃsu kho te doṇassa brāhmaṇassa tumbaṃ.

So they gave Doṇa the urn.

Assosuṃ kho pippalivaniyā moriyā:

The Moras of Pippalivana heard

“bhagavā kira kusinārāyaṃ parinibbuto”ti.

that the Buddha had become fully extinguished at Kusinārā.

Atha kho pippalivaniyā moriyā kosinārakānaṃ mallānaṃ dūtaṃ pāhesuṃ:

They sent an envoy to the Mallas of Kusinārā:

“bhagavāpi khattiyo mayampi khattiyā, mayampi arahāma bhagavato sarīrānaṃ bhāgaṃ, mayampi bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca karissāmā”ti.

“The Buddha was an aristocrat, and so are we. We too deserve a share of the Buddha’s relics. We will build a large monument for them.”

“Natthi bhagavato sarīrānaṃ bhāgo, vibhattāni bhagavato sarīrāni.

“There is no portion of the Buddha’s relics left, they have already been portioned out.

Ito aṅgāraṃ harathā”ti.

Here, take the embers.”

Te tato aṅgāraṃ hariṃsu.

So they took the embers.

40. Dhātuthūpapūjā

40. Venerating the Relics

Atha kho rājā māgadho ajātasattu vedehiputto rājagahe bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akāsi.

Then King Ajātasattu of Magadha,

Vesālikāpi licchavī vesāliyaṃ bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Licchavis of Vesālī,

Kapilavatthuvāsīpi sakyā kapilavatthusmiṃ bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Sakyans of Kapilavatthu,

Allakappakāpi bulayo allakappe bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Bulas of Allakappa,

Rāmagāmakāpi koḷiyā rāmagāme bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Koḷiyans of Rāmagāma,

Veṭṭhadīpakopi brāhmaṇo veṭṭhadīpe bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akāsi.

the brahmin of Veṭhadīpa,

Pāveyyakāpi mallā pāvāyaṃ bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Mallas of Pāvā,

Kosinārakāpi mallā kusinārāyaṃ bhagavato sarīrānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

the Mallas of Kusinārā,

Doṇopi brāhmaṇo tumbassa thūpañca mahañca akāsi.

the brahmin Doṇa,

Pippalivaniyāpi moriyā pippalivane aṅgārānaṃ thūpañca mahañca akaṃsu.

and the Moriyas of Pippalivana built large monuments for their portions and held festivals in their honor.

Iti aṭṭha sarīrathūpā navamo tumbathūpo dasamo aṅgārathūpo.

Thus there were eight monuments for the relics, a ninth for the urn, and a tenth for the embers.

Evametaṃ bhūtapubbanti.

That is how it was in those days.

Aṭṭhadoṇaṃ cakkhumato sarīraṃ,

There were eight shares of the Seer’s relics.

Sattadoṇaṃ jambudīpe mahenti;

Seven were worshipped throughout India.

Ekañca doṇaṃ purisavaruttamassa,

But one share of the most excellent of men

Rāmagāme nāgarājā maheti.

was worshipped in Rāmagāma by a dragon king.

Ekāhi dāṭhā tidivehi pūjitā,

One tooth is venerated by the gods of the Three and Thirty,

Ekā pana gandhārapure mahīyati;

and one is worshipped in the city of Gandhāra;

Kāliṅgarañño vijite punekaṃ,

another one in the realm of the Kaliṅga King,

Ekaṃ pana nāgarājā maheti.

and one is worshipped by a dragon king.

Tasseva tejena ayaṃ vasundharā,

Through their glory this rich earth

Āyāgaseṭṭhehi mahī alaṅkatā;

is adorned with the best of offerings.

Evaṃ imaṃ cakkhumato sarīraṃ,

Thus the Seer’s corpse

Susakkataṃ sakkatasakkatehi.

is well honored by the honorable.

Devindanāgindanarindapūjito,

It’s venerated by lords of gods, dragons, and spirits;

Manussindaseṭṭhehi tatheva pūjito;

and likewise venerated by the finest lords of men.

Taṃ vandatha pañjalikā labhitvā,

Honor it with joined palms when you get the chance,

Buddho have kappasatehi dullabhoti.

for a Buddha is rare even in a hundred eons.

Cattālīsa samā dantā,

Altogether forty even teeth,

kesā lomā ca sabbaso;

and the body hair and head hair,

Devā hariṃsu ekekaṃ,

were carried off individually by gods

cakkavāḷaparamparāti.

across the universe.

Mahāparinibbānasuttaṃ niṭṭhitaṃ tatiyaṃ.

21. Sakkapañhasutta - Sakka’s Questions

Dīgha Nikāya 21 - Long Discourses 21

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu viharati, pācīnato rājagahassa ambasaṇḍā nāma brāhmaṇagāmo, tassuttarato vediyake pabbate indasālaguhāyaṃ.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans; east of Rājagaha there’s a brahmin village named Ambasaṇḍā, north of which, on Mount Vediyaka, is the Indasāla cave.

Tena kho pana samayena sakkassa devānamindassa ussukkaṃ udapādi bhagavantaṃ dassanāya.

Now at that time a keen desire to seeing the Buddha came over Sakka, the lord of gods.

Atha kho sakkassa devānamindassa etadahosi:

He thought,

“kahaṃ nu kho bhagavā etarahi viharati arahaṃ sammāsambuddho”ti?

“Where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

Addasā kho sakko devānamindo bhagavantaṃ magadhesu viharantaṃ pācīnato rājagahassa ambasaṇḍā nāma brāhmaṇagāmo, tassuttarato vediyake pabbate indasālaguhāyaṃ.

He saw that the Buddha was at the Indasāla cave,

Disvāna deve tāvatiṃse āmantesi:

and addressed the gods of the Thirty-Three,

“ayaṃ, mārisā, bhagavā magadhesu viharati, pācīnato rājagahassa ambasaṇḍā nāma brāhmaṇagāmo, tassuttarato vediyake pabbate indasālaguhāyaṃ.

“Good sirs, the Buddha is staying in the land of the Magadhans at the Indasāla cave.

Yadi pana, mārisā, mayaṃ taṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkameyyāma arahantaṃ sammāsambuddhan”ti?

What if we were to go and see that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Evaṃ, bhaddantavā”ti kho devā tāvatiṃsā sakkassa devānamindassa paccassosuṃ.

“Yes, lord,” replied the gods.

Atha kho sakko devānamindo pañcasikhaṃ gandhabbadevaputtaṃ āmantesi:

Then Sakka addressed the fairy Pañcasikha,

“ayaṃ, tāta pañcasikha, bhagavā magadhesu viharati pācīnato rājagahassa ambasaṇḍā nāma brāhmaṇagāmo, tassuttarato vediyake pabbate indasālaguhāyaṃ.

“Dear Pañcasikha, the Buddha is staying in the land of the Magadhans at the Indasāla cave.

Yadi pana, tāta pañcasikha, mayaṃ taṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkameyyāma arahantaṃ sammāsambuddhan”ti?

What if we were to go and see that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha?”

“Evaṃ, bhaddantavā”ti kho pañcasikho gandhabbadevaputto sakkassa devānamindassa paṭissutvā beluvapaṇḍuvīṇaṃ ādāya sakkassa devānamindassa anucariyaṃ upāgami.

“Yes, lord,” replied the fairy Pañcasikha. Taking his arched harp made from the pale timber of wood-apple, he went as Sakka’s attendant.

Atha kho sakko devānamindo devehi tāvatiṃsehi parivuto pañcasikhena gandhabbadevaputtena purakkhato—

Then Sakka went at the head of a retinue consisting of the gods of the Thirty-Three and the fairy Pañcasikha.

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—devesu tāvatiṃsesu antarahito magadhesu pācīnato rājagahassa ambasaṇḍā nāma brāhmaṇagāmo, tassuttarato vediyake pabbate paccuṭṭhāsi.

As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the heaven of the gods of the Thirty-Three and landed on Mount Vediyaka north of Ambasaṇḍā.

Tena kho pana samayena vediyako pabbato atiriva obhāsajāto hoti ambasaṇḍā ca brāhmaṇagāmo yathā taṃ devānaṃ devānubhāvena.

Now at that time a dazzling light appeared over Mount Vediyaka and Ambasaṇḍā, as happens through the glory of the gods.

Apissudaṃ parito gāmesu manussā evamāhaṃsu:

People in the villages round about, terrified, shocked, and awestruck, said,

“ādittassu nāmajja vediyako pabbato jhāyatisu nāmajja vediyako pabbato jalatisu. Nāmajja vediyako pabbato.

“Mount Vediyaka must be on fire today, blazing and burning!

Kiṃsu nāmajja vediyako pabbato atiriva obhāsajāto ambasaṇḍā ca brāhmaṇagāmo”ti;

Oh why has such a dazzling light appeared over Mount Vediyaka and Ambasaṇḍā?”

saṃviggā lomahaṭṭhajātā ahesuṃ.

Atha kho sakko devānamindo pañcasikhaṃ gandhabbadevaputtaṃ āmantesi:

Then Sakka addressed the fairy Pañcasikha,

“durupasaṅkamā kho, tāta pañcasikha, tathāgatā mādisena, jhāyī jhānaratā, tadantaraṃ paṭisallīnā.

“My dear Pañcasikha, it’s hard for one like me to get near the Realized Ones while they are on retreat practicing absorption, enjoying absorption.

Yadi pana tvaṃ, tāta pañcasikha, bhagavantaṃ paṭhamaṃ pasādeyyāsi, tayā, tāta, paṭhamaṃ pasāditaṃ pacchā mayaṃ taṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkameyyāma arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

But if you were to charm the Buddha first, then I could go to see him.”

“Evaṃ, bhaddantavā”ti kho pañcasikho gandhabbadevaputto sakkassa devānamindassa paṭissutvā beluvapaṇḍuvīṇaṃ ādāya yena indasālaguhā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā:

“Yes, lord,” replied the fairy Pañcasikha. Taking his arched harp made from the pale timber of wood-apple, he went to the Indasāla cave. When he had drawn near, he stood to one side, thinking,

“ettāvatā me bhagavā neva atidūre bhavissati nāccāsanne, saddañca me sossatī”ti—

“This is neither too far nor too near; and he’ll hear my voice.”

ekamantaṃ aṭṭhāsi.

1. Pañcasikhagītagāthā

1. Pañcasikha’s Song

Ekamantaṃ ṭhito kho pañcasikho gandhabbadevaputto beluvapaṇḍuvīṇaṃ assāvesi, imā ca gāthā abhāsi buddhūpasañhitā dhammūpasañhitā saṃghūpasañhitā arahantūpasañhitā kāmūpasañhitā:

Standing to one side, Pañcasikha played his arched harp, and sang these verses on the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the perfected ones, and sensual love.

“Vande te pitaraṃ bhadde,

“My lady Suriyavaccasā, oh my Sunshine—

timbaruṃ sūriyavacchase;

I pay homage to your father Timbaru,

Yena jātāsi kalyāṇī,

through whom was born a lady so fine,

ānandajananī mama.

to fill me with a joy I never knew.

Vātova sedataṃ kanto,

As sweet as a breeze to one who’s sweating,

pānīyaṃva pipāsato;

or when thirsty, a sweet and cooling drink,

Aṅgīrasi piyāmesi,

so dear is your shining beauty to me,

dhammo arahatāmiva.

just like the teaching is to all the saints!

Āturasseva bhesajjaṃ,

Like a cure when you’re struck by fever dire,

bhojanaṃva jighacchato;

or food to ease the hunger pain,

Parinibbāpaya maṃ bhadde,

come on, darling, please put out my fire,

jalantamiva vārinā.

quench me like water on a flame.

Sītodakaṃ pokkharaṇiṃ,

As elephants burning in the heat of summer,

yuttaṃ kiñjakkhareṇunā;

sink down in a lotus pond to rest,

Nāgo ghammābhitattova,

so cool, full of petals and of pollen—

ogāhe te thanūdaraṃ.

that’s how I would plunge into your breast.

Accaṅkusova nāgova,

Like elephants bursting bonds in rutting season,

jitaṃ me tuttatomaraṃ;

beating off the pricks of lance and pikes—

Kāraṇaṃ nappajānāmi,

I just don’t understand what is the reason

sammatto lakkhaṇūruyā.

I’m so crazy for your shapely thighs!

Tayi gedhitacittosmi,

For you, my heart is full of passion,

cittaṃ vipariṇāmitaṃ;

I’m in an altered state of mind.

Paṭigantuṃ na sakkomi,

There is no going back, I’m just not able,

vaṅkaghastova ambujo.

I’m like a fish that’s hooked up on the line.

Vāmūru saja maṃ bhadde,

Come on, my darling, hold me, fair of thighs!

saja maṃ mandalocane;

Embrace me, with your so bashful eyes!

Palissaja maṃ kalyāṇi,

Take me in your arms, my lovely lady,

etaṃ me abhipatthitaṃ.

that’s all I’d ever want or could desire.

Appako vata me santo,

Ah, then my desire was such a small thing,

kāmo vellitakesiyā;

my sweet, with your curling wavy hair;

Anekabhāvo samuppādi,

now, like to arahants an offering,

arahanteva dakkhiṇā.

it’s grown so very much from there.

Yaṃ me atthi kataṃ puññaṃ,

Whatever the merit I have forged

arahantesu tādisu;

by giving to such perfected beings—

Taṃ me sabbaṅgakalyāṇi,

may that, my altogether gorgeous,

tayā saddhiṃ vipaccataṃ.

ripen in togetherness with you.

Yaṃ me atthi kataṃ puññaṃ,

Whatever the merit I have forged

asmiṃ pathavimaṇḍale;

in this wide open land,

Taṃ me sabbaṅgakalyāṇi,

may that, my altogether gorgeous,

tayā saddhiṃ vipaccataṃ.

ripen in togetherness with you.

Sakyaputtova jhānena,

Absorbed, the Sakyan meditates,

ekodi nipako sato;

unified, alert, and mindful,

Amataṃ muni jigīsāno,

the sage aims right at the deathless state—

tamahaṃ sūriyavacchase.

like me, oh my Sunshine, aiming for you!

Yathāpi muni nandeyya,

And just like the sage would be rejoicing,

patvā sambodhimuttamaṃ;

were he to awaken to the truth,

Evaṃ nandeyyaṃ kalyāṇi,

so I’d be rejoicing, lady,

missībhāvaṃ gato tayā.

were I to end up as one with you.

Sakko ce me varaṃ dajjā,

If Sakka were to grant me just one wish,

tāvatiṃsānamissaro;

as Lord of the holy Thirty-Three,

Tāhaṃ bhadde vareyyāhe,

my darling, you’re the only one I’d wish for,

evaṃ kāmo daḷho mama.

so strong is the love I hold for you.

Sālaṃva na ciraṃ phullaṃ,

Like a freshly blossoming sal tree

pitaraṃ te sumedhase;

is your father, my lady so wise.

Vandamāno namassāmi,

I pay homage to him, bowing down humbly,

yassāsetādisī pajā”ti.

to he whose daughter is of such a kind.”

Evaṃ vutte, bhagavā pañcasikhaṃ gandhabbadevaputtaṃ etadavoca:

When Pañcasikha had spoken, the Buddha said to him,

“saṃsandati kho te, pañcasikha, tantissaro gītassarena, gītassaro ca tantissarena;

“Pañcasikha, the sound of the strings and the sound of your voice blend well together,

na ca pana te, pañcasikha, tantissaro gītassaraṃ ativattati, gītassaro ca tantissaraṃ.

so that neither overpowers the other.

Kadā saṃyūḷhā pana te, pañcasikha, imā gāthā buddhūpasañhitā dhammūpasañhitā saṃghūpasañhitā arahantūpasañhitā kāmūpasañhitā”ti?

But when did you compose these verses on the Buddha, the teaching, the Saṅgha, the perfected ones, and sensual love?”

“Ekamidaṃ, bhante, samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhe paṭhamābhisambuddho.

“This one time, sir, when you were first awakened, you were staying near Uruvelā at the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tena kho panāhaṃ, bhante, samayena bhaddā nāma sūriyavacchasā timbaruno gandhabbarañño dhītā, tamabhikaṅkhāmi.

And at that time I was in love with the lady named Bhaddā Suriyavaccasā, the daughter of the fairy king Timbaru.

Sā kho pana, bhante, bhaginī parakāminī hoti;

But the sister desired another—

sikhaṇḍī nāma mātalissa saṅgāhakassa putto, tamabhikaṅkhati.

it was Mātali the charioteer’s son named Sikhaḍḍī who she loved.

Yato kho ahaṃ, bhante, taṃ bhaginiṃ nālatthaṃ kenaci pariyāyena.

Since I couldn’t win that sister by any means,

Athāhaṃ beluvapaṇḍuvīṇaṃ ādāya yena timbaruno gandhabbarañño nivesanaṃ tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā beluvapaṇḍuvīṇaṃ assāvesiṃ, imā ca gāthā abhāsiṃ buddhūpasañhitā dhammūpasañhitā saṃghūpasañhitā arahantūpasañhitā kāmūpasañhitā—

I took my arched harp to Timbaru’s home, where I played those verses.

Vande te pitaraṃ bhadde,

timbaruṃ sūriyavacchase;

Yena jātāsi kalyāṇī,

ānandajananī mama.

… pe …

Sālaṃva na ciraṃ phullaṃ,

pitaraṃ te sumedhase;

Vandamāno namassāmi,

yassāsetādisī pajāti.

Evaṃ vutte, bhante, bhaddā sūriyavacchasā maṃ etadavoca:

When I finished, Suriyavacchasā said to me,

‘na kho me, mārisa, so bhagavā sammukhā diṭṭho, api ca sutoyeva me so bhagavā devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sudhammāyaṃ sabhāyaṃ upanaccantiyā.

‘Dear sir, I have not personally seen the Buddha. But I did hear about him when I went to dance for the gods of the Thirty-Three in the Hall of Justice.

Yato kho tvaṃ, mārisa, taṃ bhagavantaṃ kittesi, hotu no ajja samāgamo’ti.

Since you extol the Buddha, let us meet up today.’

Soyeva no, bhante, tassā bhaginiyā saddhiṃ samāgamo ahosi.

And that’s when I met up with that sister.

Na ca dāni tato pacchā”ti.

But we have not met since.”

2. Sakkūpasaṅkama

2. The Approach of Sakka

Atha kho sakkassa devānamindassa etadahosi:

Then Sakka, lord of gods, thought,

“paṭisammodati pañcasikho gandhabbadevaputto bhagavatā, bhagavā ca pañcasikhenā”ti.

“Pañcasikha is exchanging pleasantries with the Buddha.”

Atha kho sakko devānamindo pañcasikhaṃ gandhabbadevaputtaṃ āmantesi:

So he addressed Pañcasikha,

“abhivādehi me tvaṃ, tāta pañcasikha, bhagavantaṃ:

“My dear Pañcasikha, please bow to the Buddha for me, saying:

‘sakko, bhante, devānamindo sāmacco saparijano bhagavato pāde sirasā vandatī’”ti.

‘Sir, Sakka, lord of gods, with his ministers and retinue, bows with his head at your feet.’”

“Evaṃ, bhaddantavā”ti kho pañcasikho gandhabbadevaputto sakkassa devānamindassa paṭissutvā bhagavantaṃ abhivādeti:

“Yes, lord,” replied Pañcasikha. He bowed to the Buddha and said,

“sakko, bhante, devānamindo sāmacco saparijano bhagavato pāde sirasā vandatī”ti.

“Sir, Sakka, lord of gods, with his ministers and retinue, bows with his head at your feet.”

“Evaṃ sukhī hotu, pañcasikha, sakko devānamindo sāmacco saparijano;

“So may Sakka with his ministers and retinue be happy, Pañcasikha,” said the Buddha,

sukhakāmā hi devā manussā asurā nāgā gandhabbā ye caññe santi puthukāyā”ti.

“for all want to be happy—whether gods, humans, demons, dragons, fairies, or any of the other diverse creatures there may be.”

Evañca pana tathāgatā evarūpe mahesakkhe yakkhe abhivadanti.

For that is how the Realized Ones salute such illustrious spirits.

Abhivadito sakko devānamindo bhagavato indasālaguhaṃ pavisitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

And being saluted by the Buddha, Sakka entered the Indasāla cave, bowed to the Buddha, and stood to one side.

Devāpi tāvatiṃsā indasālaguhaṃ pavisitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

And the gods of the Thirty-Three did likewise,

Pañcasikhopi gandhabbadevaputto indasālaguhaṃ pavisitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

as did Pañcasikha.

Tena kho pana samayena indasālaguhā visamā santī samā samapādi, sambādhā santī urundā samapādi, andhakāro guhāyaṃ antaradhāyi, āloko udapādi yathā taṃ devānaṃ devānubhāvena.

And at that time the uneven places were evened out, the cramped places were opened up, the darkness vanished and light appeared, as happens through the glory of the gods.

Atha kho bhagavā sakkaṃ devānamindaṃ etadavoca:

Then the Buddha said to Sakka,

“acchariyamidaṃ āyasmato kosiyassa, abbhutamidaṃ āyasmato kosiyassa tāva bahukiccassa bahukaraṇīyassa yadidaṃ idhāgamanan”ti.

“It’s incredible and amazing that you, the venerable Kosiya, who has so many duties and so much to do, should come here.”

“Cirapaṭikāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamitukāmo; api ca devānaṃ tāvatiṃsānaṃ kehici kehici kiccakaraṇīyehi byāvaṭo; evāhaṃ nāsakkhiṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamituṃ.

“For a long time I’ve wanted to go and see the Buddha, but I wasn’t able, being prevented by my many duties and responsibilities for the gods of the Thirty-Three.

Ekamidaṃ, bhante, samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati salaḷāgārake.

This one time, sir, the Buddha was staying near Sāvatthī in the frankincense-tree hut.

Atha khvāhaṃ, bhante, sāvatthiṃ agamāsiṃ bhagavantaṃ dassanāya.

Then I went to Sāvatthī to see the Buddha.

Tena kho pana, bhante, samayena bhagavā aññatarena samādhinā nisinno hoti, bhūjati ca nāma vessavaṇassa mahārājassa paricārikā bhagavantaṃ paccupaṭṭhitā hoti, pañjalikā namassamānā tiṭṭhati.

But at that time the Buddha was sitting immersed in some kind of meditation. And a divine maiden of Great King Vessavaṇa named Bhūjati was attending on the Buddha, standing there paying homage to him with joined palms.

Atha khvāhaṃ, bhante, bhūjatiṃ etadavocaṃ:

So I said to her,

‘abhivādehi me tvaṃ, bhagini, bhagavantaṃ:

‘Sister, please bow to the Buddha for me, saying:

“sakko, bhante, devānamindo sāmacco saparijano bhagavato pāde sirasā vandatī”’ti.

“Sir, Sakka, lord of gods, with his ministers and retinue, bows with his head at your feet.”’

Evaṃ vutte, bhante, sā bhūjati maṃ etadavoca:

When I said this, she said to me,

‘akālo kho, mārisa, bhagavantaṃ dassanāya;

‘It’s the wrong time to see the Buddha,

paṭisallīno bhagavā’ti.

as he’s in retreat.’

‘Tena hi, bhagini, yadā bhagavā tamhā samādhimhā vuṭṭhito hoti, atha mama vacanena bhagavantaṃ abhivādehi:

‘Well then, sister, please convey my message when the Buddha emerges from that immersion.’

“sakko, bhante, devānamindo sāmacco saparijano bhagavato pāde sirasā vandatī”’ti.

Kacci me sā, bhante, bhaginī bhagavantaṃ abhivādesi?

I hope that sister bowed to you?

Sarati bhagavā tassā bhaginiyā vacanan”ti?

Do you remember what she said?”

“Abhivādesi maṃ sā, devānaminda, bhaginī, sarāmahaṃ tassā bhaginiyā vacanaṃ.

“She did bow, lord of gods, and I remember what she said.

Api cāhaṃ āyasmato nemisaddena tamhā samādhimhā vuṭṭhito”ti.

I also remember that it was the sound of your chariot wheels that pulled me out of that immersion.”

“Ye te, bhante, devā amhehi paṭhamataraṃ tāvatiṃsakāyaṃ upapannā, tesaṃ me sammukhā sutaṃ sammukhā paṭiggahitaṃ:

“Sir, I have heard and learned this in the presence of the gods who were reborn in the host of the Thirty-Three before me:

‘yadā tathāgatā loke uppajjanti arahanto sammāsambuddhā, dibbā kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyā’ti.

‘When a Realized One arises in the world, perfected and fully awakened, the heavenly hosts swell, while the demon hosts dwindle.’

Taṃ me idaṃ, bhante, sakkhidiṭṭhaṃ yato tathāgato loke uppanno arahaṃ sammāsambuddho, dibbā kāyā paripūrenti, hāyanti asurakāyāti.

And I have seen this with my own eyes.

2.1. Gopakavatthu

2.1. The Story of Gopikā

Idheva, bhante, kapilavatthusmiṃ gopikā nāma sakyadhītā ahosi buddhe pasannā dhamme pasannā saṃghe pasannā sīlesu paripūrakārinī.

Right here in Kapilavatthu there was a Sakyan lady named Gopikā who had confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and had fulfilled her ethics.

Sā itthittaṃ virājetvā purisattaṃ bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā.

Losing her attachment to femininity, she developed masculinity. When her body broke up, after death, she was reborn in a good place, a heavenly realm.

Devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ amhākaṃ puttattaṃ ajjhupagatā.

In the company of the gods of the Thirty-Three she became one of my sons.

Tatrapi naṃ evaṃ jānanti:

There they knew him as

‘gopako devaputto, gopako devaputto’ti.

the god Gopaka.

Aññepi, bhante, tayo bhikkhū bhagavati brahmacariyaṃ caritvā hīnaṃ gandhabbakāyaṃ upapannā.

Meanwhile three others, mendicants who had led the spiritual life under the Buddha, were reborn in the inferior fairy realm.

Te pañcahi kāmaguṇehi samappitā samaṅgībhūtā paricārayamānā amhākaṃ upaṭṭhānaṃ āgacchanti amhākaṃ pāricariyaṃ.

There they amused themselves, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation, and became my servants and attendants.

Te amhākaṃ upaṭṭhānaṃ āgate amhākaṃ pāricariyaṃ gopako devaputto paṭicodesi:

At that, Gopaka scolded them,

‘kutomukhā nāma tumhe, mārisā, tassa bhagavato dhammaṃ assuttha—

‘Where on earth were you at, good sirs, when you heard the Buddha’s teaching!

ahañhi nāma itthikā samānā buddhe pasannā dhamme pasannā saṃghe pasannā sīlesu paripūrakārinī itthittaṃ virājetvā purisattaṃ bhāvetvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā, devānaṃ tāvatiṃsānaṃ sahabyataṃ sakkassa devānamindassa puttattaṃ ajjhupagatā.

For while I was still a woman I had confidence in the Buddha, the teaching, and the Saṅgha, and had fulfilled my ethics. I lost my attachment to femininity and developed masculinity. When my body broke up, after death, I was reborn in a good place, a heavenly realm. In the company of the gods of the Thirty-Three I became one of Sakka’s sons.

Idhāpi maṃ evaṃ jānanti:

Here they know me as

“gopako devaputto gopako devaputto”ti.

the god Gopaka.

Tumhe pana, mārisā, bhagavati brahmacariyaṃ caritvā hīnaṃ gandhabbakāyaṃ upapannā.

But you, having led the spiritual life under the Buddha, were reborn in the inferior fairy realm.’

Duddiṭṭharūpaṃ vata bho addasāma, ye mayaṃ addasāma sahadhammike hīnaṃ gandhabbakāyaṃ upapanne’ti.

Tesaṃ, bhante, gopakena devaputtena paṭicoditānaṃ dve devā diṭṭheva dhamme satiṃ paṭilabhiṃsu kāyaṃ brahmapurohitaṃ, eko pana devo kāme ajjhāvasi.

When scolded by Gopaka, two of those gods in that very life gained mindfulness leading to the host of Brahmā’s Ministers. But one god remained attached to sensuality.

‘Upāsikā cakkhumato ahosiṃ,

‘I was a laywoman disciple of the seer,

Nāmampi mayhaṃ ahu “gopikā”ti;

and my name was Gopikā.

Buddhe ca dhamme ca abhippasannā,

I was devoted to the Buddha and the teaching,

Saṅghañcupaṭṭhāsiṃ pasannacittā.

and I faithfully served the Saṅgha.

Tasseva buddhassa sudhammatāya,

Because of the excellence of the Buddha’s teaching,

Sakkassa puttomhi mahānubhāvo;

I’m now a mighty, splendid son of Sakka,

Mahājutīko tidivūpapanno,

reborn among the Three and Thirty.

Jānanti maṃ idhāpi “gopako”ti.

And here they know me as Gopaka.

Athaddasaṃ bhikkhavo diṭṭhapubbe,

Then I saw some mendicants who I’d seen before,

Gandhabbakāyūpagate vasīne;

dwelling in the host of fairies.

Imehi te gotamasāvakāse,

When I used to be a human,

Ye ca mayaṃ pubbe manussabhūtā.

they were disciples of Gotama.

Annena pānena upaṭṭhahimhā,

I served them with food and drink,

Pādūpasaṅgayha sake nivesane;

and clasped their feet in my own home.

Kutomukhā nāma ime bhavanto,

Where on earth were they at

Buddhassa dhammāni paṭiggahesuṃ.

when they learned the Buddha’s teachings?

Paccattaṃ veditabbo hi dhammo,

For each must know for themselves the teaching

Sudesito cakkhumatānubuddho;

so well-taught, realized by the seer.

Ahañhi tumheva upāsamāno,

I was one who followed you,

Sutvāna ariyāna subhāsitāni.

having heard the fine words of the noble ones.

Sakkassa puttomhi mahānubhāvo,

I’m now a mighty, splendid son of Sakka,

Mahājutīko tidivūpapanno;

reborn among the Three and Thirty.

Tumhe pana seṭṭhamupāsamānā,

But you followed the best of men,

Anuttaraṃ brahmacariyaṃ caritvā.

and led the supreme spiritual life,

Hīnaṃ kāyaṃ upapannā bhavanto,

but still you’re born in this lesser realm,

Anānulomā bhavatūpapatti;

a rebirth not befitting.

Duddiṭṭharūpaṃ vata addasāma,

It’s a sorry sight I see, good sirs,

Sahadhammike hīnakāyūpapanne.

fellow Buddhists in a lesser realm.

Gandhabbakāyūpagatā bhavanto,

Reborn in the host of fairies,

Devānamāgacchatha pāricariyaṃ;

you only wait upon the gods.

Agāre vasato mayhaṃ,

Meanwhile, I dwelt in a house—

Imaṃ passa visesataṃ.

but see my distinction now!

Itthī hutvā svajja pumomhi devo,

Having been a woman now I’m a male god,

Dibbehi kāmehi samaṅgibhūto’;

blessed with heavenly sensual pleasures.’

Te coditā gotamasāvakena,

Scolded by that disciple of Gotama,

Saṃvegamāpādu samecca gopakaṃ.

when they understood Gopaka, they were struck with urgency.

‘Handa viyāyāma byāyāma,

‘Let’s strive, let’s try hard—

Mā no mayaṃ parapessā ahumhā’;

we won’t serve others any more!’

Tesaṃ duve vīriyamārabhiṃsu,

Two of them aroused energy,

Anussaraṃ gotamasāsanāni.

recalling the Buddha’s instructions.

Idheva cittāni virājayitvā,

Right away they became dispassionate,

Kāmesu ādīnavamaddasaṃsu;

seeing the drawbacks in sensual pleasures.

Te kāmasaṃyojanabandhanāni,

The fetters and bonds of sensual pleasures—

Pāpimayogāni duraccayāni.

the ties of the Wicked One so hard to break—

Nāgova sannāni guṇāni chetvā,

they burst them like a bull elephant his ropes,

Deve tāvatiṃse atikkamiṃsu;

and passed right over the Thirty-Three.

Saindā devā sapajāpatikā,

The gods with Inda and Pajāpati

Sabbe sudhammāya sabhāyupaviṭṭhā.

were all gathered in the Hall of Justice.

Tesaṃ nisinnānaṃ abhikkamiṃsu,

As they sat there, they passed over them,

Vīrā virāgā virajaṃ karontā;

the heroes desireless, practicing purity.

Te disvā saṃvegamakāsi vāsavo,

Seeing them, Vāsava was struck with a sense of urgency;

Devābhibhū devagaṇassa majjhe.

the master of gods in the midst of the group said,

‘Imehi te hīnakāyūpapannā,

‘These were born in the lesser fairy realm,

Deve tāvatiṃse abhikkamanti’;

but now they pass us by!’

Saṃvegajātassa vaco nisamma,

Heeding the speech of one so moved,

So gopako vāsavamajjhabhāsi.

Gopaka addressed Vāsava,

‘Buddho janindatthi manussaloke,

‘There is a Buddha, a lord of men, in the world.

Kāmābhibhū sakyamunīti ñāyati;

Known as the Sakyan Sage, he’s mastered the senses.

Tasseva te puttā satiyā vihīnā,

Those sons of his were bereft of mindfulness;

Coditā mayā te satimajjhalatthuṃ’.

but when scolded by me they gained it back.

Tiṇṇaṃ tesaṃ āvasinettha eko,

Of the three, there is one who remains

Gandhabbakāyūpagato vasīno;

dwelling in the host of fairies.

Dve ca sambodhipathānusārino,

But two, recollecting the path to awakening,

Devepi hīḷenti samāhitattā.

serene, spurn even the gods.’

Etādisī dhammappakāsanettha,

The teaching’s explained in such a way

Na tattha kiṅkaṅkhati koci sāvako;

that not a single disciple doubts it.

Nitiṇṇaoghaṃ vicikicchachinnaṃ,

We venerate the Buddha, the victor, lord of men,

Buddhaṃ namassāma jinaṃ janindaṃ.

who has crossed the flood and cut off doubt.

Yaṃ te dhammaṃ idhaññāya,

They attained to distinction fitting

visesaṃ ajjhagaṃsu te;

the extent to which they understood the teaching here.

Kāyaṃ brahmapurohitaṃ,

Two of them mastered the distinction of

duve tesaṃ visesagū.

the host of Brahmā’s Ministers.

Tassa dhammassa pattiyā,

We have come here, dear sir,

āgatamhāsi mārisa;

to realize this same teaching.

Katāvakāsā bhagavatā,

If the Buddha would give me a chance,

pañhaṃ pucchemu mārisā”ti.

I would ask a question, dear sir.”

Atha kho bhagavato etadahosi:

Then the Buddha thought,

“dīgharattaṃ visuddho kho ayaṃ yakkho, yaṃ kiñci maṃ pañhaṃ pucchissati, sabbaṃ taṃ atthasañhitaṃyeva pucchissati, no anatthasañhitaṃ.

“For a long time now this spirit has led a pure life. Any question he asks me will be beneficial, not useless.

Yañcassāhaṃ puṭṭho byākarissāmi, taṃ khippameva ājānissatī”ti.

And he will quickly understand any answer I give to his question.”

Atha kho bhagavā sakkaṃ devānamindaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So the Buddha addressed Sakka in verse:

“Puccha vāsava maṃ pañhaṃ,

“Ask me your question, Vāsava,

yaṃ kiñci manasicchasi;

whatever you want.

Tassa tasseva pañhassa,

I’ll solve each and every

ahaṃ antaṃ karomi te”ti.

problem you have.”

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first recitation section is finished.

Katāvakāso sakko devānamindo bhagavatā imaṃ bhagavantaṃ paṭhamaṃ pañhaṃ apucchi:

Having been granted an opportunity by the Buddha, Sakka asked the first question.

“Kiṃsaṃyojanā nu kho, mārisa, devā manussā asurā nāgā gandhabbā ye caññe santi puthukāyā, te:

“Dear sir, what fetters bind the gods, humans, demons, dragons, fairies—and any of the other diverse creatures—

‘averā adaṇḍā asapattā abyāpajjā viharemu averino’ti iti ca nesaṃ hoti, atha ca pana saverā sadaṇḍā sasapattā sabyāpajjā viharanti saverino”ti?

so that, though they wish to be free of enmity, violence, hostility, and hate, they still have enmity, violence, hostility, and hate?”

Itthaṃ sakko devānamindo bhagavantaṃ pañhaṃ apucchi.

Such was Sakka’s question to the Buddha.

Tassa bhagavā pañhaṃ puṭṭho byākāsi:

And the Buddha answered him:

“Issāmacchariyasaṃyojanā kho, devānaminda, devā manussā asurā nāgā gandhabbā ye caññe santi puthukāyā, te:

“Lord of gods, the fetters of jealousy and stinginess bind the gods, humans, demons, dragons, fairies—and any of the other diverse creatures—

‘averā adaṇḍā asapattā abyāpajjā viharemu averino’ti iti ca nesaṃ hoti, atha ca pana saverā sadaṇḍā sasapattā sabyāpajjā viharanti saverino”ti.

so that, though they wish to be free of enmity, violence, hostility, and hate, they still have enmity, violence, hostility, and hate.”

Itthaṃ bhagavā sakkassa devānamindassa pañhaṃ puṭṭho byākāsi.

Such was the Buddha’s answer to Sakka.

Attamano sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinandi anumodi:

Delighted, Sakka approved and agreed with what the Buddha said, saying,

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Tiṇṇā mettha kaṅkhā vigatā kathaṅkathā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

Hearing the Buddha’s answer, I’ve gone beyond doubt and got rid of indecision.”

Itiha sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttari pañhaṃ apucchi:

And then, having approved and agreed with what the Buddha said, Sakka asked another question:

“Issāmacchariyaṃ pana, mārisa, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ;

“But dear sir, what is the source, origin, birthplace, and inception of jealousy and stinginess?

kismiṃ sati issāmacchariyaṃ hoti;

When what exists is there jealousy and stinginess?

kismiṃ asati issāmacchariyaṃ na hotī”ti?

When what doesn’t exist is there no jealousy and stinginess?”

“Issāmacchariyaṃ kho, devānaminda, piyāppiyanidānaṃ piyāppiyasamudayaṃ piyāppiyajātikaṃ piyāppiyapabhavaṃ;

“The liked and the disliked, lord of gods, are the source of jealousy and stinginess.

piyāppiye sati issāmacchariyaṃ hoti,

When the liked and the disliked exist there is jealousy and stinginess.

piyāppiye asati issāmacchariyaṃ na hotī”ti.

When the liked and the disliked don’t exist there is no jealousy and stinginess.”

“Piyāppiyaṃ pana, mārisa, kiṃnidānaṃ kiṃsamudayaṃ kiṃjātikaṃ kiṃpabhavaṃ;

“But dear sir, what is the source of what is liked and disliked?”

kismiṃ sati piyāppiyaṃ hoti;

kismiṃ asati piyāppiyaṃ na hotī”ti?

“Piyāppiyaṃ kho, devānaminda, chandanidānaṃ chandasamudayaṃ chandajātikaṃ chandapabhavaṃ;

“Desire is the source of what is liked and disliked.”

chande sati piyāppiyaṃ hoti;

chande asati piyāppiyaṃ na hotī”ti.

“Chando pana, mārisa, kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo;

“But what is the source of desire?”

kismiṃ sati chando hoti;

kismiṃ asati chando na hotī”ti?

“Chando kho, devānaminda, vitakkanidāno vitakkasamudayo vitakkajātiko vitakkapabhavo;

“Thought is the source of desire.”

vitakke sati chando hoti;

vitakke asati chando na hotī”ti.

“Vitakko pana, mārisa, kiṃnidāno kiṃsamudayo kiṃjātiko kiṃpabhavo;

“But what is the source of thought?”

kismiṃ sati vitakko hoti;

kismiṃ asati vitakko na hotī”ti?

“Vitakko kho, devānaminda, papañcasaññāsaṅkhānidāno papañcasaññāsaṅkhāsamudayo papañcasaññāsaṅkhājātiko papañcasaññāsaṅkhāpabhavo;

“Concepts of identity that emerge from the proliferation of perceptions are the source of thoughts.”

papañcasaññāsaṅkhāya sati vitakko hoti;

papañcasaññāsaṅkhāya asati vitakko na hotī”ti.

“Kathaṃ paṭipanno pana, mārisa, bhikkhu papañcasaññāsaṅkhānirodhasāruppagāminiṃ paṭipadaṃ paṭipanno hotī”ti?

“But how does a mendicant fittingly practice for the cessation of concepts of identity that emerge from the proliferation of perceptions?”

2.2. Vedanākammaṭṭhāna

2.2. Meditation on Feelings

“Somanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

“Lord of gods, there are two kinds of happiness, I say:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Domanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

There are two kinds of sadness, I say:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Upekkhampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

There are two kinds of equanimity, I say:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Somanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Why did I say that there are two kinds of happiness?

Tattha yaṃ jaññā somanassaṃ

Take a happiness of which you know:

‘imaṃ kho me somanassaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpaṃ somanassaṃ na sevitabbaṃ.

‘When I cultivate this kind of happiness, unskillful qualities grow, and skillful qualities decline.’ You should not cultivate that kind of happiness.

Tattha yaṃ jaññā somanassaṃ

Take a happiness of which you know:

‘imaṃ kho me somanassaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpaṃ somanassaṃ sevitabbaṃ.

‘When I cultivate this kind of happiness, unskillful qualities decline, and skillful qualities grow.’ You should cultivate that kind of happiness.

Tattha yañce savitakkaṃ savicāraṃ, yañce avitakkaṃ avicāraṃ, ye avitakke avicāre, te paṇītatare.

And that which is free of placing the mind and keeping it connected is better than that which still involves placing the mind and keeping it connected.

Somanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti.

That’s why I said there are two kinds of happiness.

Iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Domanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Why did I say that there are two kinds of sadness?

Tattha yaṃ jaññā domanassaṃ

Take a sadness of which you know:

‘imaṃ kho me domanassaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpaṃ domanassaṃ na sevitabbaṃ.

‘When I cultivate this kind of sadness, unskillful qualities grow, and skillful qualities decline.’ You should not cultivate that kind of sadness.

Tattha yaṃ jaññā domanassaṃ

Take a sadness of which you know:

‘imaṃ kho me domanassaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpaṃ domanassaṃ sevitabbaṃ.

‘When I cultivate this kind of sadness, unskillful qualities decline, and skillful qualities grow.’ You should cultivate that kind of sadness.

Tattha yañce savitakkaṃ savicāraṃ, yañce avitakkaṃ avicāraṃ, ye avitakke avicāre, te paṇītatare.

And that which is free of placing the mind and keeping it connected is better than that which still involves placing the mind and keeping it connected.

Domanassampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti

That’s why I said there are two kinds of sadness.

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Upekkhampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Why did I say that there are two kinds of equanimity?

Tattha yaṃ jaññā upekkhaṃ

Take an equanimity of which you know:

‘imaṃ kho me upekkhaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpā upekkhā na sevitabbā.

‘When I cultivate this kind of equanimity, unskillful qualities grow, and skillful qualities decline.’ You should not cultivate that kind of equanimity.

Tattha yaṃ jaññā upekkhaṃ

Take an equanimity of which you know:

‘imaṃ kho me upekkhaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpā upekkhā sevitabbā.

‘When I cultivate this kind of equanimity, unskillful qualities decline, and skillful qualities grow.’ You should cultivate that kind of equanimity.

Tattha yañce savitakkaṃ savicāraṃ, yañce avitakkaṃ avicāraṃ, ye avitakke avicāre, te paṇītatare.

And that which is free of placing the mind and keeping it connected is better than that which still involves placing the mind and keeping it connected.

Upekkhampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi, asevitabbampīti

That’s why I said there are two kinds of equanimity.

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Evaṃ paṭipanno kho, devānaminda, bhikkhu papañcasaññāsaṅkhānirodhasāruppagāminiṃ paṭipadaṃ paṭipanno hotī”ti.

That’s how a mendicant fittlingly practices for the cessation of concepts of identity that emerge from the proliferation of perceptions.”

Itthaṃ bhagavā sakkassa devānamindassa pañhaṃ puṭṭho byākāsi.

Such was the Buddha’s answer to Sakka.

Attamano sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinandi anumodi:

Delighted, Sakka approved and agreed with what the Buddha said, saying,

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Tiṇṇā mettha kaṅkhā vigatā kathaṅkathā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

Hearing the Buddha’s answer, I’ve gone beyond doubt and got rid of indecision.”

2.3. Pātimokkhasaṃvara

2.3. Restraint in the Monastic Code

Itiha sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttari pañhaṃ apucchi:

And then Sakka asked another question:

“Kathaṃ paṭipanno pana, mārisa, bhikkhu pātimokkhasaṃvarāya paṭipanno hotī”ti?

“But dear sir, how does a mendicant practice for restraint in the monastic code?”

“Kāyasamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

“Lord of gods, I say that there are two kinds of bodily behavior:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Vacīsamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

I say that there are two kinds of verbal behavior:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Pariyesanaṃpāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

There are two kinds of search, I say:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Kāyasamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi sevitabbampi asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Why did I say that there are two kinds of bodily behavior?

Tattha yaṃ jaññā kāyasamācāraṃ

Take bodily conduct of which you know:

‘imaṃ kho me kāyasamācāraṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpo kāyasamācāro na sevitabbo.

‘When I cultivate this kind of bodily conduct, unskillful qualities grow, and skillful qualities decline.’ You should not cultivate that kind of bodily conduct.

Tattha yaṃ jaññā kāyasamācāraṃ

Take bodily conduct of which you know:

‘imaṃ kho me kāyasamācāraṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpo kāyasamācāro sevitabbo.

‘When I cultivate this kind of bodily conduct, unskillful qualities decline, and skillful qualities grow.’ You should cultivate that kind of bodily conduct.

Kāyasamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

That’s why I said there are two kinds of bodily behavior.

sevitabbampi, asevitabbampīti

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Vacīsamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

Why did I say that there are two kinds of verbal behavior?

sevitabbampi, asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Tattha yaṃ jaññā vacīsamācāraṃ ‘imaṃ kho me vacīsamācāraṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpo vacīsamācāro na sevitabbo.

You should not cultivate the kind of verbal behavior which causes unskillful qualities to grow while skillful qualities decline.

Tattha yaṃ jaññā vacīsamācāraṃ ‘imaṃ kho me vacīsamācāraṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpo vacīsamācāro sevitabbo.

And you should cultivate the kind of verbal behavior which causes unskillful qualities to decline while skillful qualities grow.

Vacīsamācārampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

That’s why I said there are two kinds of verbal behavior.

sevitabbampi, asevitabbampīti

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Pariyesanaṃpāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

Why did I say that there are two kinds of search?

sevitabbampi, asevitabbampīti iti kho panetaṃ vuttaṃ, kiñcetaṃ paṭicca vuttaṃ?

Tattha yaṃ jaññā pariyesanaṃ ‘imaṃ kho me pariyesanaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyantī’ti, evarūpā pariyesanā na sevitabbā.

You should not cultivate the kind of search which causes unskillful qualities to grow while skillful qualities decline.

Tattha yaṃ jaññā pariyesanaṃ ‘imaṃ kho me pariyesanaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhantī’ti, evarūpā pariyesanā sevitabbā.

And you should cultivate the kind of search which causes unskillful qualities to decline while skillful qualities grow.

Pariyesanaṃpāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

That’s why I said there are two kinds of search.

sevitabbampi, asevitabbampīti

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttaṃ.

Evaṃ paṭipanno kho, devānaminda, bhikkhu pātimokkhasaṃvarāya paṭipanno hotī”ti.

That’s how a mendicant practices for restraint in the monastic code.”

Itthaṃ bhagavā sakkassa devānamindassa pañhaṃ puṭṭho byākāsi.

Such was the Buddha’s answer to Sakka.

Attamano sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinandi anumodi:

Delighted, Sakka approved and agreed with what the Buddha said, saying,

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Tiṇṇā mettha kaṅkhā vigatā kathaṅkathā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

Hearing the Buddha’s answer, I’ve gone beyond doubt and got rid of indecision.”

2.4. Indriyasaṃvara

2.4. Sense Restraint

Itiha sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttari pañhaṃ apucchi:

And then Sakka asked another question:

“Kathaṃ paṭipanno pana, mārisa, bhikkhu indriyasaṃvarāya paṭipanno hotī”ti?

“But dear sir, how does a mendicant practice for restraint of the sense faculties?”

“Cakkhuviññeyyaṃ rūpampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

“Lord of gods, I say that there are two kinds of sight known by the eye:

sevitabbampi, asevitabbampi.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.

Sotaviññeyyaṃ saddampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

There are two kinds of sound known by the ear …

sevitabbampi, asevitabbampi.

Ghānaviññeyyaṃ gandhampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

smells known by the nose …

sevitabbampi, asevitabbampi.

Jivhāviññeyyaṃ rasampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

tastes known by the tongue …

sevitabbampi, asevitabbampi.

Kāyaviññeyyaṃ phoṭṭhabbampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

touches known by the body …

sevitabbampi, asevitabbampi.

Manoviññeyyaṃ dhammampāhaṃ, devānaminda, duvidhena vadāmi—

thoughts known by the mind:

sevitabbampi, asevitabbampī”ti.

that which you should cultivate, and that which you should not cultivate.”

Evaṃ vutte, sakko devānamindo bhagavantaṃ etadavoca:

When the Buddha said this, Sakka said to him:

“Imassa kho ahaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“Sir, this is how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement:

Yathārūpaṃ, bhante, cakkhuviññeyyaṃ rūpaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpaṃ cakkhuviññeyyaṃ rūpaṃ na sevitabbaṃ.

You should not cultivate the kind of sight known by the eye which causes unskillful qualities to grow while skillful qualities decline.

Yathārūpañca kho, bhante, cakkhuviññeyyaṃ rūpaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpaṃ cakkhuviññeyyaṃ rūpaṃ sevitabbaṃ.

And you should cultivate the kind of sight known by the eye which causes unskillful qualities to decline while skillful qualities grow.

Yathārūpañca kho, bhante, sotaviññeyyaṃ saddaṃ sevato … pe …

You should not cultivate the kind of sound,

ghānaviññeyyaṃ gandhaṃ sevato …

smell,

jivhāviññeyyaṃ rasaṃ sevato …

taste,

kāyaviññeyyaṃ phoṭṭhabbaṃ sevato …

touch,

manoviññeyyaṃ dhammaṃ sevato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti, kusalā dhammā parihāyanti, evarūpo manoviññeyyo dhammo na sevitabbo.

or thought known by the mind which causes unskillful qualities to grow while skillful qualities decline.

Yathārūpañca kho, bhante, manoviññeyyaṃ dhammaṃ sevato akusalā dhammā parihāyanti, kusalā dhammā abhivaḍḍhanti, evarūpo manoviññeyyo dhammo sevitabbo.

And you should cultivate the kind of thought known by the mind which causes unskillful qualities to decline while skillful qualities grow.

Imassa kho me, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānato

Sir, that’s how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.

tiṇṇā mettha kaṅkhā vigatā kathaṅkathā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

Hearing the Buddha’s answer, I’ve gone beyond doubt and got rid of indecision.”

Itiha sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ uttari pañhaṃ apucchi:

And then Sakka asked another question:

“Sabbeva nu kho, mārisa, samaṇabrāhmaṇā ekantavādā ekantasīlā ekantachandā ekantaajjhosānā”ti?

“Dear sir, do all ascetics and brahmins have the same doctrine, ethics, desires, and attachments?”

“Na kho, devānaminda, sabbe samaṇabrāhmaṇā ekantavādā ekantasīlā ekantachandā ekantaajjhosānā”ti.

“No, lord of gods, they do not.”

“Kasmā pana, mārisa, na sabbe samaṇabrāhmaṇā ekantavādā ekantasīlā ekantachandā ekantaajjhosānā”ti?

“Why not?”

“Anekadhātu nānādhātu kho, devānaminda, loko.

“The world has many and diverse elements.

Tasmiṃ anekadhātunānādhātusmiṃ loke yaṃ yadeva sattā dhātuṃ abhinivisanti, taṃ tadeva thāmasā parāmāsā abhinivissa voharanti:

Whatever element sentient beings insist on in this world of many and diverse elements, they obstinately stick to it, insisting that:

‘idameva saccaṃ moghamaññan’ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Tasmā na sabbe samaṇabrāhmaṇā ekantavādā ekantasīlā ekantachandā ekantaajjhosānā”ti.

That’s why not all ascetics and brahmins have the same doctrine, ethics, desires, and attachments.”

“Sabbeva nu kho, mārisa, samaṇabrāhmaṇā accantaniṭṭhā accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosānā”ti?

“Dear sir, have all ascetics and brahmins reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal?”

“Na kho, devānaminda, sabbe samaṇabrāhmaṇā accantaniṭṭhā accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosānā”ti.

“No, lord of gods, they have not.”

“Kasmā pana, mārisa, na sabbe samaṇabrāhmaṇā accantaniṭṭhā accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosānā”ti?

“Why not?”

“Ye kho, devānaminda, bhikkhū taṇhāsaṅkhayavimuttā te accantaniṭṭhā accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosānā.

“Those mendicants who are freed through the ending of craving have reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal.

Tasmā na sabbe samaṇabrāhmaṇā accantaniṭṭhā accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosānā”ti.

That’s why not all ascetics and brahmins have reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal.”

Itthaṃ bhagavā sakkassa devānamindassa pañhaṃ puṭṭho byākāsi.

Such was the Buddha’s answer to Sakka.

Attamano sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinandi anumodi:

Delighted, Sakka approved and agreed with what the Buddha said, saying,

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Tiṇṇā mettha kaṅkhā vigatā kathaṅkathā bhagavato pañhaveyyākaraṇaṃ sutvā”ti.

Hearing the Buddha’s answer, I’ve gone beyond doubt and got rid of indecision.”

Itiha sakko devānamindo bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā bhagavantaṃ etadavoca:

And then Sakka asked another question:

“Ejā, bhante, rogo, ejā gaṇḍo, ejā sallaṃ, ejā imaṃ purisaṃ parikaḍḍhati tassa tasseva bhavassa abhinibbattiyā.

“Passion, sir, is a disease, an abscess, a dart. Passion drags a person to be reborn in life after life.

Tasmā ayaṃ puriso uccāvacamāpajjati.

That’s why a person finds themselves in states high and low.

Yesāhaṃ, bhante, pañhānaṃ ito bahiddhā aññesu samaṇabrāhmaṇesu okāsakammampi nālatthaṃ, te me bhagavatā byākatā.

Elsewhere, among other ascetics and brahmins, I wasn’t even given a chance to ask these questions that the Buddha has answered.

Dīgharattānusayitañca pana me vicikicchākathaṃkathāsallaṃ, tañca bhagavatā abbuḷhan”ti.

The dart of doubt and uncertainty has lain within me for a long time, but the Buddha has plucked it out.”

“Abhijānāsi no tvaṃ, devānaminda, ime pañhe aññe samaṇabrāhmaṇe pucchitā”ti?

“Lord of gods, do you recall having asked this question of other ascetics and brahmins?”

“Abhijānāmahaṃ, bhante, ime pañhe aññe samaṇabrāhmaṇe pucchitā”ti.

“I do, sir.”

“Yathā kathaṃ pana te, devānaminda, byākaṃsu? Sace te agaru bhāsassū”ti.

“If you wouldn’t mind, lord of gods, tell me how they answered.”

“Na kho me, bhante, garu yatthassa bhagavā nisinno bhagavantarūpo vā”ti.

“It’s no trouble when someone such as the Blessed One is sitting here.”

“Tena hi, devānaminda, bhāsassū”ti.

“Well, speak then, lord of gods.”

“Yesvāhaṃ, bhante, maññāmi samaṇabrāhmaṇā āraññikā pantasenāsanāti, tyāhaṃ upasaṅkamitvā ime pañhe pucchāmi, te mayā puṭṭhā na sampāyanti, asampāyantā mamaṃyeva paṭipucchanti:

“Sir, I approached those who I imagined were ascetics and brahmins living in the wilderness, in remote lodgings. But they could not answer, and they even questioned me in return:

‘ko nāmo āyasmā’ti?

‘What is the venerable’s name?’

Tesāhaṃ puṭṭho byākaromi:

So I answered them:

‘ahaṃ kho, mārisa, sakko devānamindo’ti.

‘Dear sir, I am Sakka, lord of gods.’

Te mamaṃyeva uttari paṭipucchanti:

So they asked me another question:

‘kiṃ panāyasmā, devānaminda, kammaṃ katvā imaṃ ṭhānaṃ patto’ti?

‘But lord of gods, what deed brought you to this position?’

Tesāhaṃ yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ desemi.

So I taught them the Dhamma as I had learned and memorized it.

Te tāvatakeneva attamanā honti:

And they were pleased with just that much:

‘sakko ca no devānamindo diṭṭho, yañca no apucchimhā, tañca no byākāsī’ti.

‘We have seen Sakka, lord of gods! And he answered our questions!’

Te aññadatthu mamaṃyeva sāvakā sampajjanti, na cāhaṃ tesaṃ.

Invariably, they become my disciples, I don’t become theirs.

Ahaṃ kho pana, bhante, bhagavato sāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyaṇo”ti.

But sir, I am the Buddha’s disciple, a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

2.5. Somanassapaṭilābhakathā

2.5. On Feeling Happy

“Abhijānāsi no tvaṃ, devānaminda, ito pubbe evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhan”ti?

“Lord of gods, do you recall ever feeling such joy and happiness before?”

“Abhijānāmahaṃ, bhante, ito pubbe evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhan”ti.

“I do, sir.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, devānaminda, abhijānāsi ito pubbe evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhan”ti?

“But how?”

“Bhūtapubbaṃ, bhante, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, sir, a battle was fought between the gods and the demons.

Tasmiṃ kho pana, bhante, saṅgāme devā jiniṃsu, asurā parājayiṃsu.

In that battle the gods won and the demons lost.

Tassa mayhaṃ, bhante, taṃ saṅgāmaṃ abhivijinitvā vijitasaṅgāmassa etadahosi:

It occurred to me as victor,

‘yā ceva dāni dibbā ojā yā ca asurā ojā, ubhayametaṃ devā paribhuñjissantī’ti.

‘Now the gods shall enjoy both the nectar of the gods and the nectar of the demons.’

So kho pana me, bhante, vedapaṭilābho somanassapaṭilābho sadaṇḍāvacaro sasatthāvacaro na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṃvattati.

But sir, that joy and happiness is in the sphere of the rod and the sword. It doesn’t lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.

Yo kho pana me ayaṃ, bhante, bhagavato dhammaṃ sutvā vedapaṭilābho somanassapaṭilābho, so adaṇḍāvacaro asatthāvacaro ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattatī”ti.

But the joy and happiness I feel listening to the Buddha’s teaching is not in the sphere of the rod and the sword. It does lead to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment.”

“Kiṃ pana tvaṃ, devānaminda, atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedesī”ti?

“But lord of gods, what reason do you see for speaking of such joy and happiness?”

“Cha kho ahaṃ, bhante, atthavase sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

“I see six reasons to speak of such joy and happiness, sir.

Idheva tiṭṭhamānassa,

While staying right here,

devabhūtassa me sato;

remaining in the godly form,

Punarāyu ca me laddho,

I have gained an extended life:

evaṃ jānāhi mārisa.

know this, dear sir.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, paṭhamaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the first reason.

Cutāhaṃ diviyā kāyā,

When I fall from the heavenly host,

āyuṃ hitvā amānusaṃ;

leaving behind the non-human life,

Amūḷho gabbhamessāmi,

I shall consciously go to a new womb,

yattha me ramatī mano.

wherever my mind delights.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, dutiyaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the second reason.

Svāhaṃ amūḷhapaññassa,

Living happily under the guidance

viharaṃ sāsane rato;

of the one of unclouded wisdom,

Ñāyena viharissāmi,

I shall practice according to method,

sampajāno paṭissato.

aware and mindful.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, tatiyaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the third reason.

Ñāyena me carato ca,

And if awakening should arise

sambodhi ce bhavissati;

as I practice according to the method,

Aññātā viharissāmi,

I shall live as one who understands,

sveva anto bhavissati.

and my end shall come right there.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, catutthaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the fourth reason.

Cutāhaṃ mānusā kāyā,

When I fall from the human realm,

āyuṃ hitvāna mānusaṃ;

leaving behind the human life,

Puna devo bhavissāmi,

I shall become a god again,

devalokamhi uttamo.

in the supreme heaven realm.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, pañcamaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the fifth reason.

Te paṇītatarā devā,

They are the finest of gods,

akaniṭṭhā yasassino;

the glorious Akaniṭṭhas.

Antime vattamānamhi,

So long as my final life goes on,

so nivāso bhavissati.

there my home will be.

Imaṃ kho ahaṃ, bhante, chaṭṭhaṃ atthavasaṃ sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

This is the sixth reason.

Ime kho ahaṃ, bhante, cha atthavase sampassamāno evarūpaṃ vedapaṭilābhaṃ somanassapaṭilābhaṃ pavedemi.

Seeing these six reasons I speak of such joy and happiness.

Apariyositasaṅkappo,

My wishes unfulfilled,

vicikiccho kathaṅkathī;

doubting and undecided,

Vicariṃ dīghamaddhānaṃ,

I wandered for such a long time,

anvesanto tathāgataṃ.

in search of the Realized One.

Yassu maññāmi samaṇe,

I imagined that ascetics

pavivittavihārino;

living in seclusion

Sambuddhā iti maññāno,

must surely be awakened,

gacchāmi te upāsituṃ.

so I went to sit near them.

‘Kathaṃ ārādhanā hoti,

‘How is there success?

kathaṃ hoti virādhanā’;

How is there failure?’

Iti puṭṭhā na sampāyanti,

But they couldn’t answer such questions

magge paṭipadāsu ca.

about the path and practice.

Tyassu yadā maṃ jānanti,

And when they found out that I

sakko devānamāgato;

was Sakka, come from the gods,

Tyassu mameva pucchanti,

they questioned me instead about

‘kiṃ katvā pāpuṇī idaṃ’.

the deed that brought me to this state.

Tesaṃ yathāsutaṃ dhammaṃ,

I taught them the Dhamma

desayāmi jane sutaṃ;

as I had learned it among men.

Tena attamanā honti,

They were delighted with that, saying:

‘diṭṭho no vāsavoti ca’.

‘We’ve seen Vāsava!’

Yadā ca buddhamaddakkhiṃ,

Now since I’ve seen the Buddha,

vicikicchāvitāraṇaṃ;

who helps us overcome doubt,

Somhi vītabhayo ajja,

today, free of fear,

sambuddhaṃ payirupāsiya.

I pay homage to the awakened one.

Taṇhāsallassa hantāraṃ,

Destroyer of the dart of craving,

buddhaṃ appaṭipuggalaṃ;

the Buddha is unrivaled.

Ahaṃ vande mahāvīraṃ,

I bow to the great hero,

buddhamādiccabandhunaṃ.

the Buddha, Kinsman of the Sun.

Yaṃ karomasi brahmuno,

Just as Brahmā is worshipped

samaṃ devehi mārisa;

by the gods, dear sir,

Tadajja tuyhaṃ kassāma,

today we shall worship you—

handa sāmaṃ karoma te.

come, let us bow to you!

Tvameva asi sambuddho,

You alone are the Awakened!

tuvaṃ satthā anuttaro;

You are the Teacher supreme!

Sadevakasmiṃ lokasmiṃ,

In the world with its gods,

natthi te paṭipuggalo”ti.

there is no-one like you.”

Atha kho sakko devānamindo pañcasikhaṃ gandhabbaputtaṃ āmantesi:

Then Sakka addressed the fairy Pañcasikha,

“bahūpakāro kho mesi tvaṃ, tāta pañcasikha, yaṃ tvaṃ bhagavantaṃ paṭhamaṃ pasādesi.

“Dear Pañcasikha, you were very helpful to me, since you first charmed the Buddha,

Tayā, tāta, paṭhamaṃ pasāditaṃ pacchā mayaṃ taṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamimhā arahantaṃ sammāsambuddhaṃ.

after which I went to see him.

Pettike vā ṭhāne ṭhapayissāmi, gandhabbarājā bhavissasi, bhaddañca te sūriyavacchasaṃ dammi, sā hi te abhipatthitā”ti.

I shall appoint you to your father’s position—you shall be king of the fairies. And I give you Bhaddā Suriyavaccasā, who you love so much.”

Atha kho sakko devānamindo pāṇinā pathaviṃ parāmasitvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

Then Sakka, touching the ground with his hand, was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassā”ti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!”

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne sakkassa devānamindassa virajaṃ vītamalaṃ dhammacakkhuṃ udapādi:

And while this discourse was being spoken, the stainless, immaculate vision of the Dhamma arose in Sakka, lord of gods:

“yaṃ kiñci samudayadhammaṃ sabbaṃ taṃ nirodhadhamman”ti.

“Everything that has a beginning has an end.”

Aññesañca asītiyā devatāsahassānaṃ;

And also for another 80,000 deities.

iti ye sakkena devānamindena ajjhiṭṭhapañhā puṭṭhā, te bhagavatā byākatā.

Such were the questions Sakka was invited to ask, and which were answered by the Buddha.

Tasmā imassa veyyākaraṇassa sakkapañhātveva adhivacananti.

And that’s why the name of this discussion is “Sakka’s Questions”.

Sakkapañhasuttaṃ niṭṭhitaṃ aṭṭhamaṃ.

22. Mahāsatipaṭṭhānasutta - The Longer Discourse on Mindfulness Meditation

Dīgha Nikāya 22 - Long Discourses 22

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṃ nāma kurūnaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Kurus, near the Kuru town named Kammāsadamma.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhaddante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Ekāyano ayaṃ, bhikkhave, maggo sattānaṃ visuddhiyā, sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, yadidaṃ cattāro satipaṭṭhānā.

“Mendicants, the four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ,

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ,

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ,

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Uddeso niṭṭhito.

1. Kāyānupassanā

1. Observing the Body

1.1. Kāyānupassanāānāpānapabba

1.1. Mindfulness of Breathing

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of the body?

Idha, bhikkhave, bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

It’s when a mendicant—gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut—sits down cross-legged, with their body straight, and focuses their mindfulness right there.

So satova assasati, satova passasati.

Just mindful, they breathe in. Mindful, they breathe out.

Dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti.

When breathing in heavily they know: ‘I’m breathing in heavily.’ When breathing out heavily they know: ‘I’m breathing out heavily.’

Rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti.

When breathing in lightly they know: ‘I’m breathing in lightly.’ When breathing out lightly they know: ‘I’m breathing out lightly.’

‘Sabbakāyapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in experiencing the whole body. They practice breathing out experiencing the whole body.

‘Passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

They practice breathing in stilling the body’s motion. They practice breathing out stilling the body’s motion.

Seyyathāpi, bhikkhave, dakkho bhamakāro vā bhamakārantevāsī vā dīghaṃ vā añchanto ‘dīghaṃ añchāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā añchanto ‘rassaṃ añchāmī’ti pajānāti;

It’s like a deft carpenter or carpenter’s apprentice. When making a deep cut they know: ‘I’m making a deep cut,’ and when making a shallow cut they know: ‘I’m making a shallow cut.’

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu dīghaṃ vā assasanto ‘dīghaṃ assasāmī’ti pajānāti, dīghaṃ vā passasanto ‘dīghaṃ passasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā assasanto ‘rassaṃ assasāmī’ti pajānāti, rassaṃ vā passasanto ‘rassaṃ passasāmī’ti pajānāti.

‘Sabbakāyapaṭisaṃvedī assasissāmī’ti sikkhati, ‘sabbakāyapaṭisaṃvedī passasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ assasissāmī’ti sikkhati, ‘passambhayaṃ kāyasaṅkhāraṃ passasissāmī’ti sikkhati.

Iti ajjhattaṃ vā kāye kāyānupassī viharati, bahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of the body internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, vayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, samudayavayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati.

They meditate observing the body as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi kāyo’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that the body exists, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Ānāpānapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

1.2. Kāyānupassanāiriyāpathapabba

1.2. The Postures

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu gacchanto vā ‘gacchāmī’ti pajānāti, ṭhito vā ‘ṭhitomhī’ti pajānāti, nisinno vā ‘nisinnomhī’ti pajānāti, sayāno vā ‘sayānomhī’ti pajānāti,

Furthermore, when a mendicant is walking they know: ‘I am walking.’ When standing they know: ‘I am standing.’ When sitting they know: ‘I am sitting.’ And when lying down they know: ‘I am lying down.’

yathā yathā vā panassa kāyo paṇihito hoti tathā tathā naṃ pajānāti.

Whatever posture their body is in, they know it.

Iti ajjhattaṃ vā kāye kāyānupassī viharati, bahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of the body internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, vayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, samudayavayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati.

They meditate observing the body as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi kāyo’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that the body exists, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati.

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Iriyāpathapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

1.3. Kāyānupassanāsampajānapabba

1.3. Situational Awareness

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

Furthermore, a mendicant acts with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl, and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

Iti ajjhattaṃ vā … pe …

And so they meditate observing an aspect of the body internally …

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati.

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Sampajānapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

1.4. Kāyānupassanāpaṭikūlamanasikārapabba

1.4. Focusing on the Repulsive

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

Furthermore, a mendicant examines their own body, up from the soles of the feet and down from the tips of the hairs, wrapped in skin and full of many kinds of filth.

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā nakhā dantā taco, maṃsaṃ nhāru aṭṭhi aṭṭhimiñjaṃ vakkaṃ, hadayaṃ yakanaṃ kilomakaṃ pihakaṃ papphāsaṃ, antaṃ antaguṇaṃ udariyaṃ karīsaṃ, pittaṃ semhaṃ pubbo lohitaṃ sedo medo, assu vasā kheḷo siṅghāṇikā lasikā muttan’ti.

‘In this body there is head hair, body hair, nails, teeth, skin, flesh, sinews, bones, bone marrow, kidneys, heart, liver, diaphragm, spleen, lungs, intestines, mesentery, undigested food, feces, bile, phlegm, pus, blood, sweat, fat, tears, grease, saliva, snot, synovial fluid, urine.’

Seyyathāpi, bhikkhave, ubhatomukhā putoḷi pūrā nānāvihitassa dhaññassa, seyyathidaṃ—sālīnaṃ vīhīnaṃ muggānaṃ māsānaṃ tilānaṃ taṇḍulānaṃ. Tamenaṃ cakkhumā puriso muñcitvā paccavekkheyya: ‘ime sālī, ime vīhī ime muggā ime māsā ime tilā ime taṇḍulā’ti.

It’s as if there were a bag with openings at both ends, filled with various kinds of grains, such as fine rice, wheat, mung beans, peas, sesame, and ordinary rice. And someone with good eyesight were to open it and examine the contents: ‘These grains are fine rice, these are wheat, these are mung beans, these are peas, these are sesame, and these are ordinary rice.’

Evameva kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ uddhaṃ pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṃ pūraṃ nānappakārassa asucino paccavekkhati:

‘atthi imasmiṃ kāye kesā lomā … pe … muttan’ti.

Iti ajjhattaṃ vā … pe …

And so they meditate observing an aspect of the body internally …

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati.

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Paṭikūlamanasikārapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

1.5. Kāyānupassanādhātumanasikārapabba

1.5. Focusing on the Elements

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ yathāṭhitaṃ yathāpaṇihitaṃ dhātuso paccavekkhati:

Furthermore, a mendicant examines their own body, whatever its placement or posture, according to the elements:

‘atthi imasmiṃ kāye pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti.

‘In this body there is the earth element, the water element, the fire element, and the air element.’

Seyyathāpi, bhikkhave, dakkho goghātako vā goghātakantevāsī vā gāviṃ vadhitvā catumahāpathe bilaso vibhajitvā nisinno assa;

It’s as if a deft butcher or butcher’s apprentice were to kill a cow and sit down at the crossroads with the meat cut into portions.

evameva kho, bhikkhave, bhikkhu imameva kāyaṃ yathāṭhitaṃ yathāpaṇihitaṃ dhātuso paccavekkhati:

‘atthi imasmiṃ kāye pathavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātū’ti.

Iti ajjhattaṃ vā kāye kāyānupassī viharati … pe …

And so they meditate observing an aspect of the body internally …

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati.

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Dhātumanasikārapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

1.6. Kāyānupassanānavasivathikapabba

1.6. The Charnel Ground Contemplations

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu seyyathāpi passeyya sarīraṃ sivathikāya chaḍḍitaṃ ekāhamataṃ vā dvīhamataṃ vā tīhamataṃ vā uddhumātakaṃ vinīlakaṃ vipubbakajātaṃ.

Furthermore, suppose a mendicant were to see a corpse discarded in a charnel ground. And it had been dead for one, two, or three days, bloated, livid, and festering.

So imameva kāyaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Iti ajjhattaṃ vā … pe …

And so they meditate observing an aspect of the body internally …

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati. (1)

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu seyyathāpi passeyya sarīraṃ sivathikāya chaḍḍitaṃ kākehi vā khajjamānaṃ kulalehi vā khajjamānaṃ gijjhehi vā khajjamānaṃ kaṅkehi vā khajjamānaṃ sunakhehi vā khajjamānaṃ byagghehi vā khajjamānaṃ dīpīhi vā khajjamānaṃ siṅgālehi vā khajjamānaṃ vividhehi vā pāṇakajātehi khajjamānaṃ.

Furthermore, suppose they were to see a corpse discarded in a charnel ground being devoured by crows, hawks, vultures, herons, dogs, tigers, leopards, jackals, and many kinds of little creatures.

So imameva kāyaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Iti ajjhattaṃ vā … pe …

And so they meditate observing an aspect of the body internally …

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati. (2)

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu seyyathāpi passeyya sarīraṃ sivathikāya chaḍḍitaṃ aṭṭhikasaṅkhalikaṃ samaṃsalohitaṃ nhārusambandhaṃ … pe … (3)

Furthermore, suppose they were to see a corpse discarded in a charnel ground, a skeleton with flesh and blood, held together by sinews …

Aṭṭhikasaṅkhalikaṃ nimaṃsalohitamakkhitaṃ nhārusambandhaṃ … pe … (4)

A skeleton without flesh but smeared with blood, and held together by sinews …

Aṭṭhikasaṅkhalikaṃ apagatamaṃsalohitaṃ nhārusambandhaṃ … pe … (5)

A skeleton rid of flesh and blood, held together by sinews …

Aṭṭhikāni apagatasambandhāni disā vidisā vikkhittāni, aññena hatthaṭṭhikaṃ aññena pādaṭṭhikaṃ aññena gopphakaṭṭhikaṃ aññena jaṅghaṭṭhikaṃ aññena ūruṭṭhikaṃ aññena kaṭiṭṭhikaṃ aññena phāsukaṭṭhikaṃ aññena piṭṭhiṭṭhikaṃ aññena khandhaṭṭhikaṃ aññena gīvaṭṭhikaṃ aññena hanukaṭṭhikaṃ aññena dantaṭṭhikaṃ aññena sīsakaṭāhaṃ.

Bones without sinews, scattered in every direction. Here a hand-bone, there a foot-bone, here a shin-bone, there a thigh-bone, here a hip-bone, there a rib-bone, here a back-bone, there an arm-bone, here a neck-bone, there a jaw-bone, here a tooth, there the skull …

So imameva kāyaṃ upasaṃharati:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

Iti ajjhattaṃ vā … pe …

viharati. (6)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu seyyathāpi passeyya sarīraṃ sivathikāya chaḍḍitaṃ aṭṭhikāni setāni saṅkhavaṇṇapaṭibhāgāni … pe … (7)

White bones, the color of shells …

Aṭṭhikāni puñjakitāni terovassikāni … pe … (8)

Decrepit bones, heaped in a pile …

Aṭṭhikāni pūtīni cuṇṇakajātāni.

Bones rotted and crumbled to powder.

So imameva kāyaṃ upasaṃharati:

They’d compare it with their own body:

‘ayampi kho kāyo evaṃdhammo evaṃbhāvī evaṃanatīto’ti.

‘This body is also of that same nature, that same kind, and cannot go beyond that.’

Iti ajjhattaṃ vā kāye kāyānupassī viharati, bahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā kāye kāyānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of the body internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, vayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati, samudayavayadhammānupassī vā kāyasmiṃ viharati.

They meditate observing the body as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi kāyo’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that the body exists, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati. (9)

That too is how a mendicant meditates by observing an aspect of the body.

Navasivathikapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

Cuddasa kāyānupassanā niṭṭhitā.

2. Vedanānupassanā

2. Observing the Feelings

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu vedanāsu vedanānupassī viharati?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of feelings?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sukhaṃ vā vedanaṃ vedayamāno ‘sukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (1)

It’s when a mendicant who feels a pleasant feeling knows: ‘I feel a pleasant feeling.’

Dukkhaṃ vā vedanaṃ vedayamāno ‘dukkhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (2)

When they feel a painful feeling, they know: ‘I feel a painful feeling.’

Adukkhamasukhaṃ vā vedanaṃ vedayamāno ‘adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (3)

When they feel a neutral feeling, they know: ‘I feel a neutral feeling.’

Sāmisaṃ vā sukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘sāmisaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (4)

When they feel a material pleasant feeling, they know: ‘I feel a material pleasant feeling.’

Nirāmisaṃ vā sukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘nirāmisaṃ sukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (5)

When they feel a spiritual pleasant feeling, they know: ‘I feel a spiritual pleasant feeling.’

Sāmisaṃ vā dukkhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘sāmisaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (6)

When they feel a material painful feeling, they know: ‘I feel a material painful feeling.’

Nirāmisaṃ vā dukkhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘nirāmisaṃ dukkhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (7)

When they feel a spiritual painful feeling, they know: ‘I feel a spiritual painful feeling.’

Sāmisaṃ vā adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘sāmisaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (8)

When they feel a material neutral feeling, they know: ‘I feel a material neutral feeling.’

Nirāmisaṃ vā adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘nirāmisaṃ adukkhamasukhaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. (9)

When they feel a spiritual neutral feeling, they know: ‘I feel a spiritual neutral feeling.’

Iti ajjhattaṃ vā vedanāsu vedanānupassī viharati, bahiddhā vā vedanāsu vedanānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā vedanāsu vedanānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of feelings internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā vedanāsu viharati, vayadhammānupassī vā vedanāsu viharati, samudayavayadhammānupassī vā vedanāsu viharati.

They meditate observing feelings as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi vedanā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that feelings exist, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu vedanāsu vedanānupassī viharati.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of feelings.

Vedanānupassanā niṭṭhitā.

3. Cittānupassanā

3. Observing the Mind

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu citte cittānupassī viharati?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of the mind?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sarāgaṃ vā cittaṃ ‘sarāgaṃ cittan’ti pajānāti. (1) Vītarāgaṃ vā cittaṃ ‘vītarāgaṃ cittan’ti pajānāti. (2) Sadosaṃ vā cittaṃ ‘sadosaṃ cittan’ti pajānāti. (3) Vītadosaṃ vā cittaṃ ‘vītadosaṃ cittan’ti pajānāti. (4) Samohaṃ vā cittaṃ ‘samohaṃ cittan’ti pajānāti. (5) Vītamohaṃ vā cittaṃ ‘vītamohaṃ cittan’ti pajānāti. (6) Saṅkhittaṃ vā cittaṃ ‘saṅkhittaṃ cittan’ti pajānāti. (7) Vikkhittaṃ vā cittaṃ ‘vikkhittaṃ cittan’ti pajānāti. (8) Mahaggataṃ vā cittaṃ ‘mahaggataṃ cittan’ti pajānāti. (9) Amahaggataṃ vā cittaṃ ‘amahaggataṃ cittan’ti pajānāti. (10) Sauttaraṃ vā cittaṃ ‘sauttaraṃ cittan’ti pajānāti. (11) Anuttaraṃ vā cittaṃ ‘anuttaraṃ cittan’ti pajānāti. (12) Samāhitaṃ vā cittaṃ ‘samāhitaṃ cittan’ti pajānāti. (13) Asamāhitaṃ vā cittaṃ ‘asamāhitaṃ cittan’ti pajānāti. (14) Vimuttaṃ vā cittaṃ ‘vimuttaṃ cittan’ti pajānāti. (15) Avimuttaṃ vā cittaṃ ‘avimuttaṃ cittan’ti pajānāti. (16)

It’s when a mendicant knows mind with greed as ‘mind with greed,’ and mind without greed as ‘mind without greed.’ They know mind with hate as ‘mind with hate,’ and mind without hate as ‘mind without hate.’ They know mind with delusion as ‘mind with delusion,’ and mind without delusion as ‘mind without delusion.’ They know constricted mind as ‘constricted mind,’ and scattered mind as ‘scattered mind.’ They know expansive mind as ‘expansive mind,’ and unexpansive mind as ‘unexpansive mind.’ They know mind that is not supreme as ‘mind that is not supreme,’ and mind that is supreme as ‘mind that is supreme.’ They know mind immersed in meditation as ‘mind immersed in meditation,’ and mind not immersed in meditation as ‘mind not immersed in meditation.’ They know freed mind as ‘freed mind,’ and unfreed mind as ‘unfreed mind.’

Iti ajjhattaṃ vā citte cittānupassī viharati, bahiddhā vā citte cittānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā citte cittānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of the mind internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā cittasmiṃ viharati, vayadhammānupassī vā cittasmiṃ viharati, samudayavayadhammānupassī vā cittasmiṃ viharati,

They meditate observing the mind as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘atthi cittan’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that the mind exists, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu citte cittānupassī viharati.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of the mind.

Cittānupassanā niṭṭhitā.

4. Dhammānupassanā

4. Observing Principles

4.1. Dhammānupassanānīvaraṇapabba

4.1. The Hindrances

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu nīvaraṇesu.

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the five hindrances.

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu nīvaraṇesu?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles with respect to the five hindrances?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santaṃ vā ajjhattaṃ kāmacchandaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ kāmacchando’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ kāmacchandaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ kāmacchando’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa kāmacchandassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa kāmacchandassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa kāmacchandassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (1)

It’s when a mendicant who has sensual desire in them understands: ‘I have sensual desire in me.’ When they don’t have sensual desire in them, they understand: ‘I don’t have sensual desire in me.’ They understand how sensual desire arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

Santaṃ vā ajjhattaṃ byāpādaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ byāpādo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ byāpādaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ byāpādo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa byāpādassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa byāpādassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa byāpādassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (2)

When they have ill will in them, they understand: ‘I have ill will in me.’ When they don’t have ill will in them, they understand: ‘I don’t have ill will in me.’ They understand how ill will arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

Santaṃ vā ajjhattaṃ thinamiddhaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ thinamiddhan’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ thinamiddhaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ thinamiddhan’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa thinamiddhassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa thinamiddhassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa thinamiddhassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (3)

When they have dullness and drowsiness in them, they understand: ‘I have dullness and drowsiness in me.’ When they don’t have dullness and drowsiness in them, they understand: ‘I don’t have dullness and drowsiness in me.’ They understand how dullness and drowsiness arise; how, when they’ve already arisen, they’re given up; and how, once they’re given up, they don’t arise again in the future.

Santaṃ vā ajjhattaṃ uddhaccakukkuccaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ uddhaccakukkuccan’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ uddhaccakukkuccaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ uddhaccakukkuccan’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa uddhaccakukkuccassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa uddhaccakukkuccassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa uddhaccakukkuccassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (4)

When they have restlessness and remorse in them, they understand: ‘I have restlessness and remorse in me.’ When they don’t have restlessness and remorse in them, they understand: ‘I don’t have restlessness and remorse in me.’ They understand how restlessness and remorse arise; how, when they’ve already arisen, they’re given up; and how, once they’re given up, they don’t arise again in the future.

Santaṃ vā ajjhattaṃ vicikicchaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ vicikicchā’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ vicikicchaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ vicikicchā’ti pajānāti, yathā ca anuppannāya vicikicchāya uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannāya vicikicchāya pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnāya vicikicchāya āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (5)

When they have doubt in them, they understand: ‘I have doubt in me.’ When they don’t have doubt in them, they understand: ‘I don’t have doubt in me.’ They understand how doubt arises; how, when it’s already arisen, it’s given up; and how, once it’s given up, it doesn’t arise again in the future.

Iti ajjhattaṃ vā dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of principles internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā dhammesu viharati, vayadhammānupassī vā dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī vā dhammesu viharati.

They meditate observing the principles as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi dhammā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya, anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that principles exist, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu nīvaraṇesu.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the five hindrances.

Nīvaraṇapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

4.2. Dhammānupassanākhandhapabba

4.2. The Aggregates

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu upādānakkhandhesu.

Furthermore, a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the five grasping aggregates.

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu upādānakkhandhesu?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles with respect to the five grasping aggregates?

Idha, bhikkhave, bhikkhu:

It’s when a mendicant contemplates:

‘iti rūpaṃ, iti rūpassa samudayo, iti rūpassa atthaṅgamo;

Such is form, such is the origin of form, such is the ending of form.

iti vedanā, iti vedanāya samudayo, iti vedanāya atthaṅgamo;

Such is feeling, such is the origin of feeling, such is the ending of feeling.

iti saññā, iti saññāya samudayo, iti saññāya atthaṅgamo;

Such is perception, such is the origin of perception, such is the ending of perception.

iti saṅkhārā, iti saṅkhārānaṃ samudayo, iti saṅkhārānaṃ atthaṅgamo,

Such are choices, such is the origin of choices, such is the ending of choices.

iti viññāṇaṃ, iti viññāṇassa samudayo, iti viññāṇassa atthaṅgamo’ti,

Such is consciousness, such is the origin of consciousness, such is the ending of consciousness.’

iti ajjhattaṃ vā dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of principles internally …

Samudayadhammānupassī vā dhammesu viharati, vayadhammānupassī vā dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī vā dhammesu viharati.

‘Atthi dhammā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya, anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati pañcasu upādānakkhandhesu.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the five grasping aggregates.

Khandhapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

4.3. Dhammānupassanāāyatanapabba

4.3. The Sense Fields

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu.

Furthermore, a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the six interior and exterior sense fields.

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles with respect to the six interior and exterior sense fields?

Idha, bhikkhave, bhikkhu cakkhuñca pajānāti, rūpe ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (1)

It’s when a mendicant understands the eye, sights, and the fetter that arises dependent on both of these. They understand how the fetter that has not arisen comes to arise; how the arisen fetter comes to be abandoned; and how the abandoned fetter comes to not rise again in the future.

Sotañca pajānāti, sadde ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (2)

They understand the ear, sounds, and the fetter …

Ghānañca pajānāti, gandhe ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (3)

They understand the nose, smells, and the fetter …

Jivhañca pajānāti, rase ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (4)

They understand the tongue, tastes, and the fetter …

Kāyañca pajānāti, phoṭṭhabbe ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (5)

They understand the body, touches, and the fetter …

Manañca pajānāti, dhamme ca pajānāti, yañca tadubhayaṃ paṭicca uppajjati saṃyojanaṃ tañca pajānāti, yathā ca anuppannassa saṃyojanassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa saṃyojanassa pahānaṃ hoti tañca pajānāti, yathā ca pahīnassa saṃyojanassa āyatiṃ anuppādo hoti tañca pajānāti. (6)

They understand the mind, thoughts, and the fetter that arises dependent on both of these. They understand how the fetter that has not arisen comes to arise; how the arisen fetter comes to be abandoned; and how the abandoned fetter comes to not rise again in the future.

Iti ajjhattaṃ vā dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of principles internally …

Samudayadhammānupassī vā dhammesu viharati, vayadhammānupassī vā dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī vā dhammesu viharati.

‘Atthi dhammā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya, anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the six internal and external sense fields.

Āyatanapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

4.4. Dhammānupassanābojjhaṅgapabba

4.4. The Awakening Factors

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati sattasu bojjhaṅgesu.

Furthermore, a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the seven awakening factors.

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati sattasu bojjhaṅgesu?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles with respect to the seven awakening factors?

Idha, bhikkhave, bhikkhu santaṃ vā ajjhattaṃ satisambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ satisambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ satisambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ satisambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa satisambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa satisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (1)

It’s when a mendicant who has the awakening factor of mindfulness in them understands: ‘I have the awakening factor of mindfulness in me.’ When they don’t have the awakening factor of mindfulness in them, they understand: ‘I don’t have the awakening factor of mindfulness in me.’ They understand how the awakening factor of mindfulness that has not arisen comes to arise; and how the awakening factor of mindfulness that has arisen becomes fulfilled by development.

Santaṃ vā ajjhattaṃ dhammavicayasambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ dhammavicayasambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ dhammavicayasambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ dhammavicayasambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa dhammavicayasambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa dhammavicayasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (2)

When they have the awakening factor of investigation of principles …

Santaṃ vā ajjhattaṃ vīriyasambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ vīriyasambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ vīriyasambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ vīriyasambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa vīriyasambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa vīriyasambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (3)

energy …

Santaṃ vā ajjhattaṃ pītisambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ pītisambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ pītisambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ pītisambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa pītisambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa pītisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (4)

rapture …

Santaṃ vā ajjhattaṃ passaddhisambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ passaddhisambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ passaddhisambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ passaddhisambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa passaddhisambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa passaddhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (5)

tranquility …

Santaṃ vā ajjhattaṃ samādhisambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ samādhisambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ samādhisambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ samādhisambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa samādhisambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa samādhisambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (6)

immersion …

Santaṃ vā ajjhattaṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ ‘atthi me ajjhattaṃ upekkhāsambojjhaṅgo’ti pajānāti, asantaṃ vā ajjhattaṃ upekkhāsambojjhaṅgaṃ ‘natthi me ajjhattaṃ upekkhāsambojjhaṅgo’ti pajānāti, yathā ca anuppannassa upekkhāsambojjhaṅgassa uppādo hoti tañca pajānāti, yathā ca uppannassa upekkhāsambojjhaṅgassa bhāvanāya pāripūrī hoti tañca pajānāti. (7)

equanimity in them, they understand: ‘I have the awakening factor of equanimity in me.’ When they don’t have the awakening factor of equanimity in them, they understand: ‘I don’t have the awakening factor of equanimity in me.’ They understand how the awakening factor of equanimity that has not arisen comes to arise; and how the awakening factor of equanimity that has arisen becomes fulfilled by development.

Iti ajjhattaṃ vā dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of principles internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā dhammesu viharati, vayadhammānupassī vā dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī vā dhammesu viharati.

They meditate observing the principles as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi dhammā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya, anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that principles exist, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati sattasu bojjhaṅgesu.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the seven awakening factors.

Bojjhaṅgapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

4.5. Dhammānupassanāsaccapabba

4.5. The Truths

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati catūsu ariyasaccesu.

Furthermore, a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the four noble truths.

Kathañca pana, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati catūsu ariyasaccesu?

And how does a mendicant meditate observing an aspect of principles with respect to the four noble truths?

Idha, bhikkhave, bhikkhu ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānāti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

It’s when a mendicant truly understands: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering.’

Paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first recitation section is finished.

4.5.1. Dukkhasaccaniddesa

4.5.1. The Truth of Suffering

Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of suffering?

Jātipi dukkhā, jarāpi dukkhā, maraṇampi dukkhaṃ, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāpi dukkhā, appiyehi sampayogopi dukkho, piyehi vippayogopi dukkho, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ, saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā.

Rebirth is suffering; old age is suffering; death is suffering; sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are suffering; association with the disliked is suffering; separation from the liked is suffering; not getting what you wish for is suffering. In brief, the five grasping aggregates are suffering.

Katamā ca, bhikkhave, jāti?

And what is rebirth?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jāti sañjāti okkanti abhinibbatti khandhānaṃ pātubhāvo āyatanānaṃ paṭilābho,

The rebirth, inception, conception, reincarnation, manifestation of the sets of phenomena, and acquisition of the sense fields of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, jāti. (1)

This is called rebirth.

Katamā ca, bhikkhave, jarā?

And what is old age?

Yā tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhi tamhi sattanikāye jarā jīraṇatā khaṇḍiccaṃ pāliccaṃ valittacatā āyuno saṃhāni indriyānaṃ paripāko,

The old age, decrepitude, broken teeth, grey hair, wrinkly skin, diminished vitality, and failing faculties of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, jarā. (2)

This is called old age.

Katamañca, bhikkhave, maraṇaṃ?

And what is death?

Yaṃ tesaṃ tesaṃ sattānaṃ tamhā tamhā sattanikāyā cuti cavanatā bhedo antaradhānaṃ maccu maraṇaṃ kālakiriyā khandhānaṃ bhedo kaḷevarassa nikkhepo jīvitindriyassupacchedo,

The passing away, perishing, disintegration, demise, mortality, death, decease, breaking up of the aggregates, laying to rest of the corpse, and cutting off of the life faculty of the various sentient beings in the various orders of sentient beings.

idaṃ vuccati, bhikkhave, maraṇaṃ. (3)

This is called death.

Katamo ca, bhikkhave, soko?

And what is sorrow?

Yo kho, bhikkhave, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa soko socanā socitattaṃ antosoko antoparisoko,

The sorrow, sorrowing, state of sorrow, inner sorrow, inner deep sorrow in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, soko. (4)

This is called sorrow.

Katamo ca, bhikkhave, paridevo?

And what is lamentation?

Yo kho, bhikkhave, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa ādevo paridevo ādevanā paridevanā ādevitattaṃ paridevitattaṃ,

The wail, lament, wailing, lamenting, state of wailing and lamentation in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, paridevo. (5)

This is called lamentation.

Katamañca, bhikkhave, dukkhaṃ?

And what is pain?

Yaṃ kho, bhikkhave, kāyikaṃ dukkhaṃ kāyikaṃ asātaṃ kāyasamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ,

Physical pain, physical displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from physical contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ. (6)

This is called pain.

Katamañca, bhikkhave, domanassaṃ?

And what is sadness?

Yaṃ kho, bhikkhave, cetasikaṃ dukkhaṃ cetasikaṃ asātaṃ manosamphassajaṃ dukkhaṃ asātaṃ vedayitaṃ,

Mental pain, mental displeasure, the painful, unpleasant feeling that’s born from mental contact.

idaṃ vuccati, bhikkhave, domanassaṃ. (7)

This is called sadness.

Katamo ca, bhikkhave, upāyāso?

And what is distress?

Yo kho, bhikkhave, aññataraññatarena byasanena samannāgatassa aññataraññatarena dukkhadhammena phuṭṭhassa āyāso upāyāso āyāsitattaṃ upāyāsitattaṃ,

The stress, distress, state of stress and distress in someone who has undergone misfortune, who has experienced suffering.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, upāyāso. (8)

This is called distress.

Katamo ca, bhikkhave, appiyehi sampayogo dukkho?

And what is meant by ‘association with the disliked is suffering’?

Idha yassa te honti aniṭṭhā akantā amanāpā rūpā saddā gandhā rasā phoṭṭhabbā dhammā, ye vā panassa te honti anatthakāmā ahitakāmā aphāsukakāmā ayogakkhemakāmā, yā tehi saddhiṃ saṅgati samāgamo samodhānaṃ missībhāvo,

There are sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts that are unlikable, undesirable, and disagreeable. And there are those who want to harm, injure, disturb, and threaten you. The coming together with these, the joining, inclusion, mixing with them:

ayaṃ vuccati, bhikkhave, appiyehi sampayogo dukkho. (9)

this is what is meant by ‘association with the disliked is suffering’.

Katamo ca, bhikkhave, piyehi vippayogo dukkho?

And what is meant by ‘separation from the liked is suffering’?

Idha yassa te honti iṭṭhā kantā manāpā rūpā saddā gandhā rasā phoṭṭhabbā dhammā, ye vā panassa te honti atthakāmā hitakāmā phāsukakāmā yogakkhemakāmā mātā vā pitā vā bhātā vā bhaginī vā mittā vā amaccā vā ñātisālohitā vā, yā tehi saddhiṃ asaṅgati asamāgamo asamodhānaṃ amissībhāvo,

There are sights, sounds, smells, tastes, touches, and thoughts that are likable, desirable, and agreeable. And there are those who want to benefit, help, comfort, and protect you. The division from these, the disconnection, segregation, and parting from them:

ayaṃ vuccati, bhikkhave, piyehi vippayogo dukkho. (10)

this is what is meant by ‘separation from the liked is suffering’.

Katamañca, bhikkhave, yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ?

And what is meant by ‘not getting what you wish for is suffering’?

Jātidhammānaṃ, bhikkhave, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati:

In sentient beings who are liable to be reborn, such a wish arises:

‘aho vata mayaṃ na jātidhammā assāma, na ca vata no jāti āgaccheyyā’ti.

‘Oh, if only we were not liable to be reborn! If only rebirth would not come to us!’

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ,

But you can’t get that by wishing.

idampi yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ.

This is what is meant by ‘not getting what you wish for is suffering.’

Jarādhammānaṃ, bhikkhave, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati:

In sentient beings who are liable to grow old …

‘aho vata mayaṃ na jarādhammā assāma, na ca vata no jarā āgaccheyyā’ti.

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ, idampi yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ.

Byādhidhammānaṃ, bhikkhave, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati ‘aho vata mayaṃ na byādhidhammā assāma, na ca vata no byādhi āgaccheyyā’ti.

fall ill …

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ, idampi yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ.

Maraṇadhammānaṃ, bhikkhave, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati ‘aho vata mayaṃ na maraṇadhammā assāma, na ca vata no maraṇaṃ āgaccheyyā’ti.

die …

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ, idampi yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ.

Sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammānaṃ, bhikkhave, sattānaṃ evaṃ icchā uppajjati ‘aho vata mayaṃ na sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā assāma, na ca vata no sokaparidevadukkhadomanassupāyāsaā āgaccheyyun’ti.

experience sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress, such a wish arises: ‘Oh, if only we were not liable to experience sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress! If only sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress would not come to us!’

Na kho panetaṃ icchāya pattabbaṃ,

But you can’t get that by wishing.

idampi yampicchaṃ na labhati tampi dukkhaṃ. (11)

This is what is meant by ‘not getting what you wish for is suffering.’

Katame ca, bhikkhave, saṅkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā?

And what is meant by ‘in brief, the five grasping aggregates are suffering’?

Seyyathidaṃ—rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

They are the grasping aggregates that consist of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā.

This is what is meant by ‘in brief, the five grasping aggregates are suffering’.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of suffering.

4.5.2. Samudayasaccaniddesa

4.5.2. The Origin of Suffering

Katamañca, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the origin of suffering?

Yāyaṃ taṇhā ponobbhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future rebirth, mixed up with relishing and greed, looking for enjoyment in various different realms. That is,

kāmataṇhā bhavataṇhā vibhavataṇhā.

craving for sensual pleasures, craving for continued existence, and craving to end existence.

Sā kho panesā, bhikkhave, taṇhā kattha uppajjamānā uppajjati, kattha nivisamānā nivisati?

But where does that craving arise and where does it settle?

Yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

Whatever in the world seems nice and pleasant, it is there that craving arises and settles.

Kiñca loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ?

And what in the world seems nice and pleasant?

Cakkhu loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

The eye in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Sotaṃ loke … pe …

The ear …

ghānaṃ loke …

nose …

jivhā loke …

tongue …

kāyo loke …

body …

mano loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

mind in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpā loke …

Sights …

saddā loke …

sounds …

gandhā loke …

smells …

rasā loke …

tastes …

phoṭṭhabbā loke …

touches …

dhammā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

thoughts in the world seem nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Cakkhuviññāṇaṃ loke …

Eye consciousness …

sotaviññāṇaṃ loke …

ear consciousness …

ghānaviññāṇaṃ loke …

nose consciousness …

jivhāviññāṇaṃ loke …

tongue consciousness …

kāyaviññāṇaṃ loke …

body consciousness …

manoviññāṇaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

mind consciousness in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Cakkhusamphasso loke …

Eye contact …

sotasamphasso loke …

ear contact …

ghānasamphasso loke …

nose contact …

jivhāsamphasso loke …

tongue contact …

kāyasamphasso loke …

body contact …

manosamphasso loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

mind contact in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Cakkhusamphassajā vedanā loke …

Feeling born of eye contact …

sotasamphassajā vedanā loke …

feeling born of ear contact …

ghānasamphassajā vedanā loke …

feeling born of nose contact …

jivhāsamphassajā vedanā loke …

feeling born of tongue contact …

kāyasamphassajā vedanā loke …

feeling born of body contact …

manosamphassajā vedanā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

feeling born of mind contact in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpasaññā loke …

Perception of sights …

saddasaññā loke …

perception of sounds …

gandhasaññā loke …

perception of smells …

rasasaññā loke …

perception of tastes …

phoṭṭhabbasaññā loke …

perception of touches …

dhammasaññā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

perception of thoughts in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpasañcetanā loke …

Intention regarding sights …

saddasañcetanā loke …

intention regarding sounds …

gandhasañcetanā loke …

intention regarding smells …

rasasañcetanā loke …

intention regarding tastes …

phoṭṭhabbasañcetanā loke …

intention regarding touches …

dhammasañcetanā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

intention regarding thoughts in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpataṇhā loke …

Craving for sights …

saddataṇhā loke …

craving for sounds …

gandhataṇhā loke …

craving for smells …

rasataṇhā loke …

craving for tastes …

phoṭṭhabbataṇhā loke …

craving for touches …

dhammataṇhā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

craving for thoughts in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpavitakko loke …

Thoughts about sights …

saddavitakko loke …

thoughts about sounds …

gandhavitakko loke …

thoughts about smells …

rasavitakko loke …

thoughts about tastes …

phoṭṭhabbavitakko loke …

thoughts about touches …

dhammavitakko loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

thoughts about thoughts in the world seem nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Rūpavicāro loke …

Considerations regarding sights …

saddavicāro loke …

considerations regarding sounds …

gandhavicāro loke …

considerations regarding smells …

rasavicāro loke …

considerations regarding tastes …

phoṭṭhabbavicāro loke …

considerations regarding touches …

dhammavicāro loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā uppajjamānā uppajjati, ettha nivisamānā nivisati.

considerations regarding thoughts in the world seem nice and pleasant, and it is there that craving arises and settles.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhasamudayaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of the origin of suffering.

4.5.3. Nirodhasaccaniddesa

4.5.3. The Cessation of Suffering

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the cessation of suffering?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo.

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

Sā kho panesā, bhikkhave, taṇhā kattha pahīyamānā pahīyati, kattha nirujjhamānā nirujjhati?

Yaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Whatever in the world seems nice and pleasant, it is there that craving is given up and ceases.

Kiñca loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ?

And what in the world seems nice and pleasant?

Cakkhu loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

The eye in the world seems nice and pleasant, and it is there that craving is given up and ceases. …

Sotaṃ loke … pe …

ghānaṃ loke …

jivhā loke …

kāyo loke …

mano loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpā loke …

saddā loke …

gandhā loke …

rasā loke …

phoṭṭhabbā loke …

dhammā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Cakkhuviññāṇaṃ loke …

sotaviññāṇaṃ loke …

ghānaviññāṇaṃ loke …

jivhāviññāṇaṃ loke …

kāyaviññāṇaṃ loke …

manoviññāṇaṃ loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Cakkhusamphasso loke …

sotasamphasso loke …

ghānasamphasso loke …

jivhāsamphasso loke …

kāyasamphasso loke …

manosamphasso loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Cakkhusamphassajā vedanā loke …

sotasamphassajā vedanā loke …

ghānasamphassajā vedanā loke …

jivhāsamphassajā vedanā loke …

kāyasamphassajā vedanā loke …

manosamphassajā vedanā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpasaññā loke …

saddasaññā loke …

gandhasaññā loke …

rasasaññā loke …

phoṭṭhabbasaññā loke …

dhammasaññā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpasañcetanā loke …

saddasañcetanā loke …

gandhasañcetanā loke …

rasasañcetanā loke …

phoṭṭhabbasañcetanā loke …

dhammasañcetanā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpataṇhā loke …

saddataṇhā loke …

gandhataṇhā loke …

rasataṇhā loke …

phoṭṭhabbataṇhā loke …

dhammataṇhā loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpavitakko loke …

saddavitakko loke …

gandhavitakko loke …

rasavitakko loke …

phoṭṭhabbavitakko loke …

dhammavitakko loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Rūpavicāro loke …

saddavicāro loke …

gandhavicāro loke …

rasavicāro loke …

phoṭṭhabbavicāro loke …

dhammavicāro loke piyarūpaṃ sātarūpaṃ, etthesā taṇhā pahīyamānā pahīyati, ettha nirujjhamānā nirujjhati.

Considerations regarding thoughts in the world seem nice and pleasant, and it is there that craving is given up and ceases.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhaṃ ariyasaccaṃ.

This is called the noble truth of the cessation of suffering.

4.5.4. Maggasaccaniddesa

4.5.4. The Path

Katamañca, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ?

And what is the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering?

Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo seyyathidaṃ—

It is simply this noble eightfold path, that is:

sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi.

right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion.

Katamā ca, bhikkhave, sammādiṭṭhi?

And what is right view?

Yaṃ kho, bhikkhave, dukkhe ñāṇaṃ, dukkhasamudaye ñāṇaṃ, dukkhanirodhe ñāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya ñāṇaṃ.

Knowing about suffering, the origin of suffering, the cessation of suffering, and the practice that leads to the cessation of suffering.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammādiṭṭhi. (1)

This is called right view.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsaṅkappo?

And what is right thought?

Nekkhammasaṅkappo abyāpādasaṅkappo avihiṃsāsaṅkappo.

Thoughts of renunciation, good will, and harmlessness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsaṅkappo. (2)

This is called right thought.

Katamā ca, bhikkhave, sammāvācā?

And what is right speech?

Musāvādā veramaṇī pisuṇāya vācāya veramaṇī pharusāya vācāya veramaṇī samphappalāpā veramaṇī.

The refraining from lying, divisive speech, harsh speech, and talking nonsense.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāvācā. (3)

This is called right speech.

Katamo ca, bhikkhave, sammākammanto?

And what is right action?

Pāṇātipātā veramaṇī adinnādānā veramaṇī kāmesumicchācārā veramaṇī.

Refraining from killing living creatures, stealing, and sexual misconduct.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammākammanto. (4)

This is called right action.

Katamo ca, bhikkhave, sammāājīvo?

And what is right livelihood?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako micchāājīvaṃ pahāya sammāājīvena jīvitaṃ kappeti.

It’s when a noble disciple gives up wrong livelihood and earns a living by right livelihood.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāājīvo. (5)

This is called right livelihood.

Katamo ca, bhikkhave, sammāvāyāmo?

And what is right effort?

Idha, bhikkhave, bhikkhu anuppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ anuppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

It’s when a mendicant generates enthusiasm, tries, makes an effort, exerts the mind, and strives so that bad, unskillful qualities don’t arise.

uppannānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that bad, unskillful qualities that have arisen are given up.

anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati;

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities arise.

uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṃ janeti vāyamati vīriyaṃ ārabhati cittaṃ paggaṇhāti padahati.

They generate enthusiasm, try, make an effort, exert the mind, and strive so that skillful qualities that have arisen remain, are not lost, but increase, mature, and are completed by development.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāvāyāmo. (6)

This is called right effort.

Katamā ca, bhikkhave, sammāsati?

And what is right mindfulness?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

It’s when a mendicant meditates by observing an aspect of the body—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

vedanāsu vedanānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of feelings—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

citte cittānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ;

They meditate observing an aspect of the mind—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṃ.

They meditate observing an aspect of principles—keen, aware, and mindful, rid of desire and aversion for the world.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsati. (7)

This is called right mindfulness.

Katamo ca, bhikkhave, sammāsamādhi?

And what is right immersion?

Idha, bhikkhave, bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Vitakkavicārānaṃ vūpasamā ajjhattaṃ sampasādanaṃ cetaso ekodibhāvaṃ avitakkaṃ avicāraṃ samādhijaṃ pītisukhaṃ dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

As the placing of the mind and keeping it connected are stilled, they enter and remain in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Pītiyā ca virāgā upekkhako ca viharati, sato ca sampajāno, sukhañca kāyena paṭisaṃvedeti, yaṃ taṃ ariyā ācikkhanti ‘upekkhako satimā sukhavihārī’ti tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

And with the fading away of rapture, they enter and remain in the third absorption, where they meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, sammāsamādhi.

This is called right immersion.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, dukkhanirodhagāminī paṭipadā ariyasaccaṃ. (8)

This is called the noble truth of the practice that leads to the cessation of suffering.

Iti ajjhattaṃ vā dhammesu dhammānupassī viharati, bahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati, ajjhattabahiddhā vā dhammesu dhammānupassī viharati.

And so they meditate observing an aspect of principles internally, externally, and both internally and externally.

Samudayadhammānupassī vā dhammesu viharati, vayadhammānupassī vā dhammesu viharati, samudayavayadhammānupassī vā dhammesu viharati.

They meditate observing the principles as liable to originate, as liable to vanish, and as liable to both originate and vanish.

‘Atthi dhammā’ti vā panassa sati paccupaṭṭhitā hoti yāvadeva ñāṇamattāya paṭissatimattāya anissito ca viharati, na ca kiñci loke upādiyati.

Or mindfulness is established that principles exist, to the extent necessary for knowledge and mindfulness. They meditate independent, not grasping at anything in the world.

Evampi kho, bhikkhave, bhikkhu dhammesu dhammānupassī viharati catūsu ariyasaccesu.

That’s how a mendicant meditates by observing an aspect of principles with respect to the four noble truths.

Saccapabbaṃ niṭṭhitaṃ.

Dhammānupassanā niṭṭhitā.

Yo hi koci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāveyya sattavassāni, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ

Anyone who develops these four kinds of mindfulness meditation in this way for seven years can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā; sati vā upādisese anāgāmitā.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Tiṭṭhantu, bhikkhave, sattavassāni.

Let alone seven years,

Yo hi koci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāveyya cha vassāni … pe …

anyone who develops these four kinds of mindfulness meditation in this way for six years …

pañca vassāni …

five years …

cattāri vassāni …

four years …

tīṇi vassāni …

three years …

dve vassāni …

two years …

ekaṃ vassaṃ …

one year …

tiṭṭhatu, bhikkhave, ekaṃ vassaṃ.

Yo hi koci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāveyya sattamāsāni, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ

seven months …

diṭṭheva dhamme aññā; sati vā upādisese anāgāmitā.

Tiṭṭhantu, bhikkhave, satta māsāni.

Yo hi koci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāveyya cha māsāni … pe …

six months …

pañca māsāni …

five months …

cattāri māsāni …

four months …

tīṇi māsāni …

three months …

dve māsāni …

two months …

ekaṃ māsaṃ …

one month …

aḍḍhamāsaṃ …

a fortnight …

tiṭṭhatu, bhikkhave, aḍḍhamāso.

Let alone a fortnight,

Yo hi koci, bhikkhave, ime cattāro satipaṭṭhāne evaṃ bhāveyya sattāhaṃ, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ

anyone who develops these four kinds of mindfulness meditation in this way for seven days can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā; sati vā upādisese anāgāmitāti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.

Ekāyano ayaṃ, bhikkhave, maggo sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya yadidaṃ cattāro satipaṭṭhānāti.

‘The four kinds of mindfulness meditation are the path to convergence. They are in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.’

Iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Mahāsatipaṭṭhānasuttaṃ niṭṭhitaṃ navamaṃ.